\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{report}

% ============================================================================
% PACKAGES
% ============================================================================
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm, top=3cm, bottom=3cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{pifont}
\usepackage{soul}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{tocloft}

\tcbuselibrary{skins, breakable}

% ============================================================================
% COULEURS
% ============================================================================
\definecolor{fabricblue}{HTML}{2B5797}
\definecolor{fabricdark}{HTML}{1A1A2E}
\definecolor{fabricgreen}{HTML}{14CB84}
\definecolor{codebackground}{HTML}{F5F5F5}
\definecolor{codeborder}{HTML}{E0E0E0}
\definecolor{warnorange}{HTML}{E67E22}
\definecolor{dangerred}{HTML}{E74C3C}
\definecolor{infoblue}{HTML}{3498DB}
\definecolor{successgreen}{HTML}{27AE60}
\definecolor{commentgreen}{HTML}{2E7D32}
\definecolor{stringbrown}{HTML}{A31515}
\definecolor{keywordblue}{HTML}{0000FF}

% ============================================================================
% CONFIGURATION LISTINGS
% ============================================================================
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    backgroundcolor=\color{codebackground},
    frame=single,
    rulecolor=\color{codeborder},
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    tabsize=2,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    numbersep=8pt,
    xleftmargin=15pt,
    framexleftmargin=15pt,
    captionpos=b,
    aboveskip=10pt,
    belowskip=10pt,
    commentstyle=\color{commentgreen}\itshape,
    keywordstyle=\color{keywordblue}\bfseries,
    stringstyle=\color{stringbrown},
}

\lstdefinelanguage{bash}{
    morekeywords={bash,cd,docker,docker-compose,git,npm,node,go,curl,sudo,mkdir,cp,mv,cat,echo,export,set,chmod,wget,apt,tee,sleep,jq,openssl},
    morecomment=[l]{\#},
    morestring=[b]",
    morestring=[b]',
    sensitive=true,
}

\lstdefinelanguage{yaml}{
    morekeywords={true,false,null,yes,no},
    morecomment=[l]{\#},
    morestring=[b]",
    morestring=[b]',
    sensitive=true,
}

\lstdefinelanguage{golang}{
    morekeywords={package,import,func,struct,type,string,int,bool,float64,error,nil,return,if,else,for,range,var,const,map,interface,defer,go,chan,select,switch,case,default,break,continue,fallthrough},
    morecomment=[l]{//},
    morecomment=[s]{/*}{*/},
    morestring=[b]",
    morestring=[b]`,
    sensitive=true,
}

% ============================================================================
% BOÎTES D'INFORMATION
% ============================================================================
\newtcolorbox{infobox}[1][]{
    colback=infoblue!5,
    colframe=infoblue,
    fonttitle=\bfseries,
    title={\faInfoCircle\ Information},
    breakable,
    #1
}

\newtcolorbox{warningbox}[1][]{
    colback=warnorange!5,
    colframe=warnorange,
    fonttitle=\bfseries,
    title={\faExclamationTriangle\ Attention},
    breakable,
    #1
}

\newtcolorbox{dangerbox}[1][]{
    colback=dangerred!5,
    colframe=dangerred,
    fonttitle=\bfseries,
    title={\faTimesCircle\ Important},
    breakable,
    #1
}

\newtcolorbox{successbox}[1][]{
    colback=successgreen!5,
    colframe=successgreen,
    fonttitle=\bfseries,
    title={\faCheckCircle\ Succès},
    breakable,
    #1
}

\newtcolorbox{tipbox}[1][]{
    colback=fabricgreen!5,
    colframe=fabricgreen,
    fonttitle=\bfseries,
    title={\faLightbulb\ Astuce},
    breakable,
    #1
}

% ============================================================================
% EN-TÊTES ET PIEDS DE PAGE
% ============================================================================
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\nouppercase{\rightmark}}
\fancyhead[RE]{\nouppercase{\leftmark}}
\fancyfoot[C]{\small\textcolor{gray}{Blockchain Finance --- Documentation Technique}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.2pt}

% ============================================================================
% TITRES
% ============================================================================
\titleformat{\chapter}[display]
    {\normalfont\Huge\bfseries\color{fabricblue}}
    {\chaptertitlename\ \thechapter}{20pt}{\Huge}
\titleformat{\section}
    {\normalfont\Large\bfseries\color{fabricblue}}
    {\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
    {\normalfont\large\bfseries\color{fabricdark}}
    {\thesubsection}{1em}{}

% ============================================================================
% HYPERREF
% ============================================================================
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=fabricblue,
    urlcolor=infoblue,
    citecolor=fabricgreen,
    pdftitle={Blockchain Finance - Documentation Technique},
    pdfauthor={SOUKROUMDE Marcellin},
    pdfsubject={Hyperledger Fabric Dashboard},
}

% ============================================================================
% DOCUMENT
% ============================================================================
\begin{document}

% ============================================================================
% PAGE DE GARDE
% ============================================================================
\begin{titlepage}
\begin{center}

\vspace*{2cm}

\begin{tikzpicture}
    \node[draw=fabricblue, line width=3pt, rounded corners=15pt, 
          inner sep=20pt, fill=fabricblue!5] {
        \begin{minipage}{0.8\textwidth}
            \centering
            {\fontsize{40}{48}\selectfont\bfseries\color{fabricblue} Blockchain\\Finance}
            
            \vspace{10pt}
            {\Large\color{fabricdark} Dashboard d'Administration}
            
            \vspace{5pt}
            {\large\color{gray} Hyperledger Fabric 2.5}
        \end{minipage}
    };
\end{tikzpicture}

\vspace{2cm}

{\LARGE\bfseries Documentation Technique Complète}

\vspace{0.5cm}
{\large Guide d'installation, de configuration et d'utilisation}

\vspace{2cm}

\begin{tabular}{rl}
    \textbf{Auteur} & SOUKROUMDE Marcellin \\
    \textbf{Version} & 2.0 \\
    \textbf{Date} & Février 2026 \\
    \textbf{Dépôt} & \url{https://github.com/Soukroumde4623/blockchain-Finance} \\
\end{tabular}

\vspace{2cm}

\begin{tabular}{ccccc}
    \faReact & \faNodeJs & \faDocker & \faGitAlt & \faCube \\
    React 19 & Node.js & Docker & Git & Fabric 2.5 \\
\end{tabular}

\end{center}
\end{titlepage}

% ============================================================================
% TABLE DES MATIÈRES
% ============================================================================
\tableofcontents
\newpage

% ============================================================================
% CHAPITRE 1 : INTRODUCTION
% ============================================================================
\chapter{Introduction}

\section{Qu'est-ce que la blockchain ?}

La \textbf{blockchain} (chaîne de blocs) est une technologie de registre distribué (\textit{Distributed Ledger Technology} ou DLT) qui permet à plusieurs participants de partager une même base de données sans autorité centrale unique. Chaque transaction est regroupée dans un \textbf{bloc}, et chaque bloc est lié cryptographiquement au précédent, formant ainsi une chaîne inaltérable.

\begin{infobox}
Les propriétés fondamentales d'une blockchain sont :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Immuabilité} : une fois inscrite, une transaction ne peut être ni modifiée ni supprimée. Chaque bloc contient le hash du bloc précédent, donc toute altération invaliderait toute la chaîne.
    \item \textbf{Décentralisation} : aucun point unique de contrôle ; les données sont répliquées sur tous les nœuds (peers) du réseau.
    \item \textbf{Transparence et traçabilité} : chaque participant autorisé peut vérifier l'historique complet des transactions.
    \item \textbf{Consensus} : les participants s'accordent sur l'état du registre grâce à un mécanisme de consensus (ici Raft), garantissant la cohérence des données.
\end{itemize}
\end{infobox}

\subsection{Blockchain publique vs blockchain privée (permissionnée)}

Il existe deux grandes familles de blockchains :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Critère} & \textbf{Blockchain publique} (Bitcoin, Ethereum) & \textbf{Blockchain privée} (Hyperledger Fabric) \\
\midrule
Accès & Ouvert à tous, anonyme & Réservé aux membres autorisés (identités vérifiées) \\
Consensus & Proof of Work / Proof of Stake (coûteux en énergie) & Raft, PBFT ou autre (rapide, économe) \\
Performance & $\sim$7--30 TPS & $\sim$1000--3000+ TPS \\
Confidentialité & Toutes les transactions sont publiques & Canaux privés, données visibles uniquement par les organisations concernées \\
Identité & Pseudonyme (adresse publique) & Identités réelles via certificats X.509 (Fabric CA) \\
Smart contracts & Solidity (EVM) & Go, Java, Node.js (chaincode) \\
Cas d'usage & Cryptomonnaies, DeFi, NFTs & Finance d'entreprise, supply chain, santé, gouvernement \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Comparaison blockchains publiques vs privées}
\end{table}

\begin{warningbox}
Notre projet utilise \textbf{Hyperledger Fabric}, une blockchain \textbf{privée et permissionnée}. Cela signifie que seuls les membres inscrits (via les Autorités de Certification) peuvent interagir avec le réseau. C'est le choix idéal pour une application financière d'entreprise où la confidentialité, la performance et le contrôle d'accès sont essentiels.
\end{warningbox}

\section{Pourquoi Hyperledger Fabric ?}

\textbf{Hyperledger Fabric} est un projet open-source hébergé par la Linux Foundation, conçu spécifiquement pour les applications d'entreprise. Voici les raisons qui motivent ce choix :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Architecture modulaire} : chaque composant (consensus, identité, chaincode, state database) est interchangeable. Par exemple, on peut utiliser CouchDB ou LevelDB pour la base d'état, Raft ou Kafka pour le consensus.
    
    \item \textbf{Canaux privés} : un canal (\textit{channel}) est un sous-réseau privé entre un sous-ensemble d'organisations. Les transactions sur un canal ne sont visibles que par les membres de ce canal. Dans notre projet, le canal s'appelle \texttt{tokenchannel}.
    
    \item \textbf{Exécution ``execute-order-validate''} : contrairement aux blockchains classiques qui ordonnent d'abord puis exécutent, Fabric exécute les transactions en parallèle (\textit{endorsement}), puis les ordonne, puis les valide. Cela augmente considérablement les performances.
    
    \item \textbf{Smart contracts en langages standards} : le chaincode peut être écrit en \textbf{Go}, Java ou Node.js --- pas besoin d'apprendre un nouveau langage comme Solidity.
    
    \item \textbf{Gestion d'identité avancée} : chaque participant possède un certificat X.509 émis par une Autorité de Certification (CA). Cela permet le contrôle d'accès fin et l'audit.
    
    \item \textbf{Performances élevées} : grâce au consensus Raft et à l'architecture parallèle, Fabric atteint facilement des milliers de transactions par seconde.
\end{enumerate}

\section{Présentation du projet Blockchain Finance}

\textbf{Blockchain Finance} est une plateforme complète de gestion financière basée sur la technologie blockchain \textbf{Hyperledger Fabric 2.5}. Elle démontre comment construire un système financier décentralisé, transparent et sécurisé de bout en bout. Le projet comprend :

\begin{itemize}[leftmargin=2cm]
    \item[\faLink] Un \textbf{réseau blockchain} Hyperledger Fabric avec 3 orderers (consensus Raft), 2 organisations et 4 peers --- c'est l'infrastructure décentralisée qui garantit l'intégrité et la réplication des données financières.
    \item[\faFileCode] Un \textbf{smart contract} (chaincode) écrit en Go pour la gestion des comptes, utilisateurs et transactions --- c'est la logique métier qui s'exécute de manière déterministe sur chaque peer.
    \item[\faServer] Un \textbf{backend API} REST en Express.js connecté au réseau via le Fabric SDK --- c'est la couche d'abstraction qui traduit les requêtes HTTP en appels blockchain.
    \item[\faDesktop] Un \textbf{frontend} React 19 / TypeScript avec dashboard temps réel --- c'est l'interface utilisateur qui affiche les données de la blockchain de manière ergonomique.
    \item[\faDocker] Une \textbf{conteneurisation Docker} complète pour un déploiement simplifié --- permet de déployer toute la stack en quelques commandes.
\end{itemize}

\section{Concepts clés d'Hyperledger Fabric}

Avant de plonger dans les détails techniques, voici les concepts fondamentaux qu'il est essentiel de comprendre :

\subsection{Les Peers (nœuds)}

Un \textbf{peer} est un nœud du réseau qui maintient une copie du ledger (registre). Il existe deux rôles principaux :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Endorsing peer} (peer d'endossement) : exécute le chaincode et signe (endosse) les propositions de transaction. Dans notre réseau, tous les peers sont des endorsers.
    \item \textbf{Committing peer} (peer de validation) : reçoit les blocs ordonnés et les ajoute à sa copie locale du ledger après validation. Tous les peers sont des committing peers.
\end{itemize}

Chaque peer possède :
\begin{itemize}
    \item Un \textbf{ledger} composé de la blockchain (chaîne de blocs immuable) et du \textbf{World State} (état courant, stocké dans CouchDB).
    \item Un \textbf{MSP} (Membership Service Provider) : ensemble de certificats X.509 qui prouve l'identité du peer et son appartenance à une organisation.
    \item Une connexion \textbf{Gossip} vers les autres peers de son organisation pour propager les blocs et synchroniser les données.
\end{itemize}

\subsection{Les Orderers (service d'ordonnancement)}

Les \textbf{orderers} sont les nœuds responsables de l'ordonnancement des transactions. Ils reçoivent les transactions endossées, les regroupent en blocs dans un ordre déterministe, puis distribuent ces blocs à tous les peers du canal.

Dans notre réseau, nous utilisons 3 orderers formant un \textbf{cluster Raft}. Raft est un protocole de consensus tolérant aux pannes (\textit{Crash Fault Tolerant} --- CFT) :
\begin{itemize}
    \item Un orderer est élu \textbf{leader} et gère l'ordonnancement.
    \item Les deux autres sont des \textbf{followers} qui répliquent les données.
    \item Si le leader tombe en panne, un follower est automatiquement élu nouveau leader.
    \item Le réseau tolère la panne de $\lfloor (n-1)/2 \rfloor$ nœuds, soit 1 panne sur 3 orderers.
\end{itemize}

\subsection{Les Organisations et le MSP}

Une \textbf{organisation} représente un acteur du réseau (une banque, une entreprise, un régulateur). Chaque organisation possède :
\begin{itemize}
    \item Un \textbf{MSP ID} unique (ex: \texttt{Org1MSP}, \texttt{Org2MSP}).
    \item Un ensemble de certificats qui définissent qui est membre de l'organisation.
    \item Un ou plusieurs peers qui participent au réseau au nom de l'organisation.
    \item Un ou plusieurs admins qui ont des droits de gestion.
\end{itemize}

Le \textbf{Membership Service Provider (MSP)} est le mécanisme qui vérifie les identités. Il contient :
\begin{itemize}
    \item \texttt{cacerts/} : certificat de l'autorité de certification racine.
    \item \texttt{intermediatecerts/} : certificat de la CA intermédiaire.
    \item \texttt{admincerts/} : certificat(s) des administrateurs.
    \item \texttt{tlscacerts/} : certificat de la CA TLS pour les communications sécurisées.
\end{itemize}

\subsection{Le Canal (Channel)}

Un \textbf{canal} est un réseau privé virtuel au sein du réseau Fabric. Les transactions sur un canal ne sont visibles que par les organisations membres de ce canal. Notre projet utilise le canal \texttt{tokenchannel} auquel appartiennent Org1 et Org2.

\subsection{Le Ledger (Registre distribué)}

Le ledger d'Hyperledger Fabric est composé de deux parties :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{La blockchain} : une chaîne de blocs ordonnée et immuable. Chaque bloc contient un ensemble de transactions validées et le hash du bloc précédent.
    \item \textbf{Le World State} (état du monde) : une base de données (CouchDB dans notre cas) qui stocke l'état courant de toutes les clés. C'est comme un ``snapshot'' de l'état actuel qui évite de devoir rejouer toute la blockchain pour connaître le solde d'un compte.
\end{enumerate}

\section{Architecture globale}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.5cm,
    box/.style={draw, rounded corners, minimum width=4cm, minimum height=1.2cm, align=center, font=\small\bfseries},
    arrow/.style={->, thick, >=stealth}
]
    % Frontend
    \node[box, fill=infoblue!20] (frontend) {Frontend React\\Port 3000 (Docker) / 5173 (Dev)};
    
    % Backend
    \node[box, fill=successgreen!20, right of=frontend, xshift=5cm] (backend) {Backend Express.js\\Port 4000};
    
    % Fabric
    \node[box, fill=warnorange!20, below of=backend, yshift=-1.5cm] (fabric) {Réseau Hyperledger Fabric\\3 Orderers + 4 Peers};
    
    % Chaincode
    \node[box, fill=dangerred!15, left of=fabric, xshift=-5cm] (chaincode) {Chaincode Go\\Port 9999 (CCAAS)};
    
    % CouchDB
    \node[box, fill=fabricgreen!20, below of=fabric, yshift=-1.5cm] (couchdb) {CouchDB $\times$ 4\\Ports 5984--5987};
    
    % CA
    \node[box, fill=fabricblue!15, below of=chaincode, yshift=-1.5cm] (ca) {Fabric CA (3 niveaux)\\TLS + Root + Intermediate};
    
    % Arrows
    \draw[arrow] (frontend) -- node[above] {\small /api proxy} (backend);
    \draw[arrow] (backend) -- node[right] {\small Fabric SDK} (fabric);
    \draw[arrow] (fabric) -- node[right] {\small gRPC} (chaincode);
    \draw[arrow] (fabric) -- (couchdb);
    \draw[arrow, dashed] (ca) -- (fabric);
    \draw[arrow, dashed] (ca) -- (chaincode);
\end{tikzpicture}
\caption{Architecture générale du système}
\end{figure}

\begin{infobox}
\textbf{Lecture du diagramme :}
\begin{itemize}
    \item Les flèches pleines représentent les flux de données en temps réel.
    \item Les flèches pointillées représentent les relations de confiance (les CAs émettent les certificats utilisés par les peers et le chaincode).
    \item Le frontend ne communique \textbf{jamais directement} avec la blockchain. Il passe toujours par le backend API qui fait office de couche d'abstraction et de sécurité.
\end{itemize}
\end{infobox}

\section{Technologies utilisées}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXl}
\toprule
\textbf{Composant} & \textbf{Technologies et justification} & \textbf{Version} \\
\midrule
Frontend & React 19 (rendu déclaratif, composants réutilisables), TypeScript (typage statique, moins de bugs), Vite (bundler ultra-rapide), TailwindCSS 4 (utility-first CSS), Recharts + ApexCharts (visualisation de données) & React 19 \\
Backend & Node.js (JavaScript côté serveur, non-bloquant), Express.js (framework HTTP minimaliste), Fabric SDK \texttt{fabric-network} (API officielle pour interagir avec Fabric) & Node 20+ \\
Blockchain & Hyperledger Fabric (blockchain permissionnée d'entreprise), Go Chaincode (performances, typage fort), Raft Consensus (tolérant aux pannes, déterministe) & Fabric 2.5.13 \\
Base de données & CouchDB (state database JSON des peers, requêtes riches possibles via Mango queries) & 3.4 \\
Sécurité & Fabric CA avec 3 niveaux de PKI : TLS CA (communications chiffrées) + Root CA (racine de confiance) + Intermediate CA (émission des identités) & CA 1.5.11 \\
Conteneurisation & Docker (isolation des services), Docker Compose (orchestration), nginx (reverse proxy, SPA routing, compression) & Latest \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Stack technologique détaillée}
\end{table}

\subsection{Pourquoi ces choix technologiques ?}

\begin{itemize}
    \item \textbf{React 19 + TypeScript} : React est la bibliothèque UI la plus utilisée au monde. TypeScript ajoute le typage statique qui détecte les erreurs à la compilation plutôt qu'à l'exécution. Vite offre un rechargement instantané en développement (\textit{Hot Module Replacement}).
    
    \item \textbf{Express.js} : framework HTTP minimaliste et flexible pour Node.js. Il est idéal pour créer des API REST rapidement et se combine parfaitement avec le SDK Fabric qui est écrit en JavaScript.
    
    \item \textbf{Go pour le chaincode} : Go offre d'excellentes performances, une compilation rapide, un typage fort et une gestion native de la concurrence. Le SDK Fabric pour Go est le plus mature et le plus utilisé en production.
    
    \item \textbf{CouchDB} : permet des requêtes riches (JSON queries) sur le World State, contrairement à LevelDB qui ne supporte que les requêtes par clé. Indispensable pour les agrégations du dashboard (GetDashboardStats).
    
    \item \textbf{Docker} : chaque composant du réseau (orderer, peer, CA, CouchDB, chaincode) tourne dans son propre conteneur, ce qui assure l'isolation, la reproductibilité et facilite le déploiement.
\end{itemize}


% ============================================================================
% CHAPITRE 2 : PRÉREQUIS
% ============================================================================
\chapter{Prérequis et Environnement}

Ce chapitre décrit en détail tout ce dont vous avez besoin \textbf{avant} de commencer l'installation. Chaque outil est présenté avec son rôle dans le projet pour que vous compreniez \textbf{pourquoi} il est nécessaire.

\section{Configuration matérielle minimale}

Un réseau Hyperledger Fabric est composé de nombreux conteneurs Docker qui tournent simultanément. Voici les ressources nécessaires :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXX}
\toprule
\textbf{Ressource} & \textbf{Minimum} & \textbf{Justification} \\
\midrule
Processeur & 4 cœurs (8 recommandés) & Chaque conteneur (orderer, peer, CouchDB, CA) consomme du CPU. Le consensus Raft et l'endossement parallèle bénéficient de plusieurs cœurs. \\
RAM & 8 Go (16 Go recommandés) & Le réseau déploie 12+ conteneurs Docker. Chaque peer utilise $\sim$200~Mo, chaque CouchDB $\sim$150~Mo, le chaincode $\sim$100~Mo. \\
Stockage & 50 Go d'espace libre (SSD) & Les images Docker Fabric occupent $\sim$2~Go, les données du ledger et de CouchDB croissent avec les transactions. Un SSD est fortement recommandé pour les performances I/O de CouchDB. \\
Réseau & Connexion internet stable & Nécessaire pour télécharger les images Docker ($\sim$3~Go), les binaires Fabric ($\sim$200~Mo) et les dépendances npm/Go. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Configuration matérielle détaillée}
\end{table}

\begin{warningbox}
Sur une machine avec seulement 8~Go de RAM, fermez les applications gourmandes (navigateur, IDE) pendant le déploiement initial. Les conteneurs CouchDB et les peers consomment beaucoup de mémoire au démarrage.
\end{warningbox}

\section{Logiciels requis}

\subsection{Système d'exploitation}

Le projet a été développé et testé sur :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ubuntu 20.04/22.04 LTS} (recommandé pour la production) --- Hyperledger Fabric est conçu pour Linux. C'est l'environnement le plus stable et le mieux documenté.
    \item \textbf{Windows 10/11} avec WSL2 (Ubuntu) pour le développement --- WSL2 (\textit{Windows Subsystem for Linux 2}) fournit un noyau Linux complet sur Windows, ce qui est indispensable car les scripts bash et Docker Linux ne fonctionnent pas nativement sous Windows.
    \item \textbf{macOS} avec Docker Desktop --- Docker Desktop inclut une machine virtuelle Linux légère. Les scripts bash fonctionnent nativement dans le terminal macOS.
\end{itemize}

\subsection{Outils à installer et leur rôle}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llXl}
\toprule
\textbf{Outil} & \textbf{Version} & \textbf{Rôle dans le projet} & \textbf{Vérification} \\
\midrule
Docker & 20.10+ & Exécute chaque composant Fabric (peers, orderers, CAs, CouchDB) dans des conteneurs isolés. C'est le cœur de l'infrastructure. & \texttt{docker --version} \\
Docker Compose & 2.0+ & Orchestre le démarrage coordonné des 12+ conteneurs avec un seul fichier YAML. Gère les dépendances entre services. & \texttt{docker-compose --version} \\
Node.js & 20.x+ & Runtime JavaScript pour le backend Express.js et le Fabric SDK. Aussi utilisé par Vite pour compiler le frontend React. & \texttt{node --version} \\
npm & 10.x+ & Gestionnaire de packages Node.js. Installe les dépendances du frontend (React, Vite) et du backend (Express, Fabric SDK). & \texttt{npm --version} \\
Go & 1.22+ & Langage de programmation du chaincode (smart contract). Nécessaire pour compiler le chaincode avant le packaging CCAAS. & \texttt{go version} \\
Git & 2.30+ & Contrôle de version. Utilisé pour cloner le projet et gérer les modifications. & \texttt{git --version} \\
jq & 1.6+ & Outil en ligne de commande pour manipuler le JSON. Utilisé dans \texttt{setup.sh} pour parser les réponses des CAs et les fichiers de configuration Fabric. & \texttt{jq --version} \\
curl & 7.x+ & Outil de transfert HTTP. Utilisé pour télécharger les binaires Fabric, tester les endpoints API, et communiquer avec les CAs. & \texttt{curl --version} \\
openssl & 1.1+ & Boîte à outils cryptographique. Utilisé dans \texttt{setup.sh} pour vérifier la validité des certificats TLS générés. & \texttt{openssl version} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Outils nécessaires et leur justification}
\end{table}

\subsection{Installation des prérequis sur Ubuntu}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Installation complète des prérequis]
# ============================================
# 1. Mise a jour du systeme
# ============================================
sudo apt update && sudo apt upgrade -y
# Explications :
# - apt update : met a jour la liste des paquets disponibles
# - apt upgrade : installe les mises a jour de securite

# ============================================
# 2. Docker (moteur de conteneurisation)
# ============================================
sudo apt install -y docker.io docker-compose
# docker.io = moteur Docker (daemon + CLI)
# docker-compose = orchestrateur multi-conteneurs

# Ajouter l'utilisateur au groupe docker
# (pour eviter d'utiliser sudo a chaque commande Docker)
sudo usermod -aG docker $USER
newgrp docker  # Active le groupe sans deconnexion

# Verifier que Docker fonctionne
docker run hello-world  # Devrait afficher un message de bienvenue

# ============================================
# 3. Node.js 20 via NodeSource
# ============================================
curl -fsSL https://deb.nodesource.com/setup_20.x | sudo -E bash -
sudo apt install -y nodejs
# Node.js 20 est la version LTS (Long Term Support)
# npm est installe automatiquement avec Node.js

# ============================================
# 4. Go 1.22 (pour compiler le chaincode)
# ============================================
# Option A : via apt (peut etre une version plus ancienne)
sudo apt install -y golang-go

# Option B : installation manuelle (recommandee pour Go 1.22+)
wget https://go.dev/dl/go1.22.0.linux-amd64.tar.gz
sudo rm -rf /usr/local/go
sudo tar -C /usr/local -xzf go1.22.0.linux-amd64.tar.gz
echo 'export PATH=$PATH:/usr/local/go/bin' >> ~/.bashrc
source ~/.bashrc

# ============================================
# 5. Utilitaires
# ============================================
sudo apt install -y git jq curl openssl
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
\textbf{Sous Windows avec WSL2} : les étapes sont les mêmes une fois dans le terminal WSL. Cependant, Docker Desktop doit être installé côté Windows et configuré pour utiliser le backend WSL2 (Paramètres → General → ``Use the WSL 2 based engine''). Les fichiers du projet doivent être stockés dans le système de fichiers Linux (\texttt{/home/user/}) et non dans \texttt{/mnt/c/} pour éviter les problèmes de performance I/O.
\end{warningbox}

\subsection{Configuration du fichier hosts}

Le réseau Fabric utilise des \textbf{noms de domaine FQDN} (Fully Qualified Domain Names) pour identifier chaque composant. Ces noms sont utilisés dans les certificats TLS et les profils de connexion. Puisque nous déployons localement (pas sur un serveur DNS réel), nous devons dire au système d'exploitation de résoudre ces noms vers \texttt{127.0.0.1} (localhost).

\begin{infobox}
\textbf{Pourquoi des FQDN et pas des adresses IP ?}
\begin{itemize}
    \item Les certificats TLS sont liés à un nom de domaine (\texttt{CN} et \texttt{SAN}). Si le certificat dit ``peer1-org1.finance.com'', la connexion TLS échouera si on utilise une IP.
    \item Les noms de domaine rendent la configuration plus lisible et maintenable.
    \item En production, ces noms pointeront vers de vrais serveurs via DNS.
\end{itemize}
\end{infobox}

Ajoutez ces entrées dans \texttt{/etc/hosts} (Linux/Mac) ou \texttt{C:\textbackslash Windows\textbackslash System32\textbackslash drivers\textbackslash etc\textbackslash hosts} (Windows, ouvrir en administrateur) :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Entrées hosts nécessaires]
# === Autorites de Certification ===
127.0.0.1 tls-ca.finance.com       # CA TLS (port 7054) - emet les certificats TLS
127.0.0.1 root-ca.finance.com      # CA Racine (port 7055) - racine de confiance
127.0.0.1 int-ca.finance.com       # CA Intermediaire (port 7057) - emet les identites

# === Orderers (service d'ordonnancement Raft) ===
127.0.0.1 orderer1.finance.com     # Orderer 1 (port 7071) - potentiel leader Raft
127.0.0.1 orderer2.finance.com     # Orderer 2 (port 7072) - follower Raft
127.0.0.1 orderer3.finance.com     # Orderer 3 (port 7073) - follower Raft

# === Peers Organisation 1 ===
127.0.0.1 peer1-org1.finance.com   # Peer 1 Org1 (port 7051) - anchor peer + endorser
127.0.0.1 peer2-org1.finance.com   # Peer 2 Org1 (port 7052) - endorser de secours

# === Peers Organisation 2 ===
127.0.0.1 peer1-org2.finance.com   # Peer 1 Org2 (port 7053) - anchor peer + endorser
127.0.0.1 peer2-org2.finance.com   # Peer 2 Org2 (port 7054) - endorser de secours
\end{lstlisting}

\begin{tipbox}
Sous Linux, éditez le fichier avec : \texttt{sudo nano /etc/hosts}. Sous Windows, ouvrez le Bloc-notes en mode Administrateur puis ouvrez \texttt{C:\textbackslash Windows\textbackslash System32\textbackslash drivers\textbackslash etc\textbackslash hosts}.
\end{tipbox}


% ============================================================================
% CHAPITRE 3 : INSTALLATION
% ============================================================================
\chapter{Installation pas à pas}

Ce chapitre vous guide à travers le clonage du projet et explique en détail la structure de chaque dossier pour que vous sachiez exactement où se trouve chaque composant.

\section{Cloner le dépôt}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Clonage du projet]
# Cloner le depot GitHub
git clone https://github.com/Soukroumde4623/blockchain-Finance.git

# Entrer dans le repertoire du projet
cd blockchain-Finance

# Verifier que tout est bien telecharge
ls -la
# Vous devriez voir : src/ backend/ hyperledger-fabric-network/ package.json etc.
\end{lstlisting}

\begin{infobox}
La commande \texttt{git clone} crée une copie locale complète du dépôt, incluant tout l'historique des commits. Si vous n'avez pas de compte GitHub, vous pouvez aussi télécharger le projet en archive ZIP depuis la page du dépôt.
\end{infobox}

\section{Structure du projet}

Après le clonage, la structure est la suivante. Chaque dossier a un rôle bien défini :

\begin{lstlisting}[caption=Arborescence du projet, basicstyle=\ttfamily\footnotesize]
blockchain-Finance/
|-- src/                          # Code source React/TypeScript (FRONTEND)
|   |-- App.tsx                   # Routes principales (React Router)
|   |-- main.tsx                  # Point d'entree React (monte le DOM)
|   |-- index.css                 # Styles globaux (TailwindCSS)
|   |-- components/               # Composants reutilisables (Sidebar, StatCard, etc.)
|   |-- pages/                    # Pages du dashboard (Dashboard, Account, Users, etc.)
|   |-- context/                  # Context React = etat global (BlockchainContext)
|   `-- services/                 # Service API (classe BlockchainAPI)
|
|-- backend/                      # API Express.js (BACKEND)
|   |-- server.js                 # Serveur HTTP + routes REST
|   |-- fabric-network.js         # Service Fabric SDK (connexion blockchain)
|   |-- config/                   # Profils de connexion (connection-org*.json)
|   |-- wallet/                   # Identites admin stockees (certificats + cles)
|   |-- .env.example              # Template des variables d'environnement
|   `-- Dockerfile                # Image Docker du backend
|
|-- hyperledger-fabric-network/   # RESEAU FABRIC (infrastructure blockchain)
|   |-- setup.sh                  # Script de deploiement complet (~1911 lignes)
|   |-- bin/                      # Binaires Fabric (configtxgen, peer, orderer, etc.)
|   |-- chaincode/token/          # Smart contract Go (token.go + go.mod)
|   |-- crypto/                   # Materiel cryptographique (certificats, cles)
|   |-- config/                   # Fichiers de configuration (core.yaml, orderer.yaml)
|   |-- channel-artifacts/        # Genesis block + channel tx
|   |-- ledger/                   # Donnees du ledger (monte dans les conteneurs)
|   |-- fabric-ca-server/         # Donnees du Root CA
|   |-- fabric-ca-int-server/     # Donnees de l'Intermediate CA
|   |-- fabric-ca-tls-server/     # Donnees du TLS CA
|   `-- scripts/                  # Scripts d'extension (add-org, add-peer, etc.)
|
|-- public/                       # Assets statiques (images, logos, icones)
|-- docker/                       # Configuration Docker
|   `-- nginx.conf                # Config nginx (proxy + SPA routing)
|
|-- Dockerfile                    # Multi-stage build frontend (node -> nginx)
|-- docker-compose.yml            # Stack complete (frontend + backend)
|-- docker-compose.frontend.yml   # Frontend seul (mode preview)
|-- vite.config.ts                # Config Vite (proxy dev, port 5173)
|-- package.json                  # Dependances frontend (React, Vite, etc.)
|-- tsconfig.json                 # Configuration TypeScript
|-- tailwind.config.js            # Configuration TailwindCSS
`-- docs/                         # Cette documentation
    `-- documentation.tex
\end{lstlisting}

\begin{tipbox}
\textbf{Les 3 dossiers principaux à retenir :}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{hyperledger-fabric-network/} : l'infrastructure blockchain (le ``serveur'' décentralisé)
    \item \texttt{backend/} : le pont entre la blockchain et le monde HTTP
    \item \texttt{src/} : l'interface utilisateur React
\end{enumerate}
Ces 3 couches communiquent selon la chaîne détaillée au Chapitre 9.
\end{tipbox}

\section{Vérification rapide après clonage}

Avant de commencer le déploiement, vérifiez que tous les prérequis sont satisfaits :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Script de vérification des prérequis]
# Verifier Docker
docker --version && docker-compose --version
docker ps  # Devrait afficher un tableau vide (pas de conteneurs)

# Verifier Node.js et npm
node --version   # v20.x.x
npm --version    # 10.x.x

# Verifier Go
go version       # go1.22.x linux/amd64

# Verifier les utilitaires
git --version && jq --version && curl --version

# Verifier le fichier hosts
ping -c 1 orderer1.finance.com
# Devrait resoudre vers 127.0.0.1
\end{lstlisting}

\begin{dangerbox}
Si l'une de ces commandes échoue, retournez au Chapitre 2 pour installer l'outil manquant. Le déploiement du réseau Fabric \textbf{ne fonctionnera pas} si un prérequis manque.
\end{dangerbox}


% ============================================================================
% CHAPITRE 4 : DÉPLOIEMENT DU RÉSEAU FABRIC
% ============================================================================
\chapter{Déploiement du réseau Hyperledger Fabric}

Ce chapitre décrit en détail le déploiement du réseau blockchain. Nous expliquons d'abord l'architecture du réseau, les concepts sous-jacents, puis les étapes concrètes du déploiement automatisé par le script \texttt{setup.sh}.

\section{Vue d'ensemble du réseau}

Notre réseau Hyperledger Fabric est composé des éléments suivants :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llXl}
\toprule
\textbf{Composant} & \textbf{Nombre} & \textbf{Rôle détaillé} & \textbf{Ports} \\
\midrule
Orderers (Raft) & 3 & Service d'ordonnancement : reçoivent les transactions endossées, les regroupent en blocs dans un ordre déterministe via le consensus Raft, puis distribuent les blocs aux peers. & 7071--7073 \\
Organisations & 2 & Org1MSP et Org2MSP : deux entités distinctes avec leurs propres certificats, admins et peers. Simulent deux banques ou institutions financières. & --- \\
Peers par org & 2 & Chaque peer maintient une copie du ledger, exécute le chaincode (endorsement) et valide les blocs. 2 peers par org pour la haute disponibilité et le gossip. & 7051--7054 \\
CouchDB & 4 & Base de données d'état (World State) pour chaque peer. Stocke l'état courant (soldes des comptes, infos utilisateurs) en JSON. Permet des requêtes riches (Mango queries). & 5984--5987 \\
CLI & 1 & Conteneur d'administration pour exécuter les commandes \texttt{peer} (création canal, installation chaincode, etc.) sans installer les binaires sur la machine hôte. & --- \\
Fabric CAs & 3 & PKI à 3 niveaux : TLS CA (sécurise les communications), Root CA (racine de confiance), Intermediate CA (émet les identités). Détaillé en section \ref{sec:pki}. & 7054, 7055, 7057 \\
Chaincode & 1 & Smart contract Go en mode CCAAS (conteneur externe). Contient la logique métier (comptes, utilisateurs, transactions). & 9999 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Composants du réseau et leurs rôles}
\end{table}

\section{Infrastructure réseau Docker}

Tous les composants Fabric tournent dans des conteneurs Docker connectés à un réseau Docker personnalisé (\texttt{fabric\_network}) avec le sous-réseau \texttt{172.18.0.0/16}. Chaque conteneur a une \textbf{adresse IP statique} pour garantir une résolution fiable.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llll}
\toprule
\textbf{Service} & \textbf{Hostname} & \textbf{IP Docker} & \textbf{Ports exposés} \\
\midrule
Orderer 1 & orderer1.finance.com & 172.18.0.2 & 7071, 9451, 8441, 9071 \\
Orderer 2 & orderer2.finance.com & 172.18.0.3 & 7072, 9452, 8442, 9072 \\
Orderer 3 & orderer3.finance.com & 172.18.0.4 & 7073, 9453, 8443, 9073 \\
Peer1 Org1 & peer1-org1.finance.com & 172.18.0.5 & 7051, 8051 \\
Peer2 Org1 & peer2-org1.finance.com & 172.18.0.6 & 7052, 8052 \\
Peer1 Org2 & peer1-org2.finance.com & 172.18.0.7 & 7053, 8053 \\
Peer2 Org2 & peer2-org2.finance.com & 172.18.0.8 & 7054, 8054 \\
CLI & fabric-cli & 172.18.0.9 & --- \\
CouchDB 1 & couchdb-peer1-org1 & 172.18.0.10 & 5984 \\
CouchDB 2 & couchdb-peer2-org1 & 172.18.0.11 & 5985 \\
CouchDB 3 & couchdb-peer1-org2 & 172.18.0.12 & 5986 \\
CouchDB 4 & couchdb-peer2-org2 & 172.18.0.13 & 5987 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Adressage réseau Docker (subnet 172.18.0.0/16)}
\end{table}

\begin{infobox}
\textbf{Explication des ports de chaque orderer :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Port 707x} : port principal du service d'ordonnancement (reçoit les transactions des peers).
    \item \textbf{Port 907x} : port cluster Raft (communication interne entre les 3 orderers pour le consensus).
    \item \textbf{Port 945x} : port admin (\texttt{osnadmin}) pour la gestion des canaux via l'API admin.
    \item \textbf{Port 844x} : port operations (métriques, health check, monitoring).
\end{itemize}

\textbf{Explication des ports de chaque peer :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Port 705x} : port principal gRPC (reçoit les propositions de transaction, sert le chaincode).
    \item \textbf{Port 805x} : port events (permet aux clients de s'abonner aux événements de blocs).
\end{itemize}
\end{infobox}

\section{Hiérarchie des Autorités de Certification (PKI)} \label{sec:pki}

La sécurité d'un réseau Hyperledger Fabric repose entièrement sur la \textbf{PKI} (Public Key Infrastructure). Chaque composant du réseau (peer, orderer, admin) doit posséder un certificat numérique X.509 qui prouve son identité. Ces certificats sont émis par des Autorités de Certification (CA).

Notre réseau utilise une \textbf{PKI à 3 niveaux}, ce qui est une pratique de sécurité standard en entreprise :

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=2cm,
    ca/.style={draw, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=1.2cm, align=center, font=\small\bfseries}
]
    \node[ca, fill=dangerred!15] (tls) {TLS CA --- Port 7054\\Sécurise les communications réseau};
    \node[ca, fill=warnorange!15, below left of=tls, xshift=-1cm, yshift=-1.5cm] (root) {Root CA (satcertca) --- Port 7055\\Racine de confiance (jamais exposée)};
    \node[ca, fill=successgreen!15, below of=root, yshift=-1.5cm] (int) {Intermediate CA --- Port 7057\\Émet les identités (certificats MSP)};
    
    \draw[->, thick] (tls) -- node[left, font=\small] {TLS certs} (root);
    \draw[->, thick] (root) -- node[left, font=\small] {Chaîne de confiance} (int);
    
    \node[right of=int, xshift=5cm, font=\small, align=left] {
        \textbf{Émet les certificats d'identité pour :}\\
        --- Orderers (osn1, osn2, osn3)\\
        --- Peers (peer1Org1, peer2Org1, ...)\\
        --- Admins (adminOrg1, adminOrg2)\\
        --- Utilisateurs du réseau
    };
\end{tikzpicture}
\caption{Hiérarchie PKI à 3 niveaux}
\end{figure}

\subsection{Rôle de chaque CA}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{TLS CA (port 7054)} : cette CA émet exclusivement des \textbf{certificats TLS}. Ces certificats servent à chiffrer et authentifier les communications réseau entre les composants (peer↔orderer, peer↔peer, client↔peer). C'est comme le certificat HTTPS d'un site web, mais pour chaque composant Fabric. Sans TLS, les données transiteraient en clair sur le réseau.
    
    \item \textbf{Root CA --- satcertca (port 7055)} : c'est la \textbf{racine de confiance} de notre réseau. Son certificat est auto-signé (il se fait confiance à lui-même). En pratique de sécurité, la Root CA ne devrait émettre qu'un seul certificat : celui de l'Intermediate CA. Elle ne doit \textbf{jamais} émettre directement des certificats pour les peers ou orderers.
    
    \item \textbf{Intermediate CA (port 7057)} : c'est la CA qui émet les \textbf{certificats d'identité} (MSP) pour tous les composants du réseau. Son certificat est signé par la Root CA, créant une \textbf{chaîne de confiance}. Si l'Intermediate CA est compromise, on peut la révoquer et en créer une nouvelle sans régénérer la Root CA.
\end{enumerate}

\begin{warningbox}
\textbf{Pourquoi 3 niveaux et pas 1 seul CA ?}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Séparation des responsabilités} : TLS (sécurité réseau) et identité (MSP) utilisent des CAs différentes. Si un certificat TLS est compromis, les identités ne le sont pas.
    \item \textbf{Sécurité de la Root CA} : en production, la Root CA devrait être hors-ligne (``air-gapped''). Seule l'Intermediate CA est exposée pour émettre des certificats.
    \item \textbf{Révocation} : si l'Intermediate CA est compromise, on la révoque sans toucher à la Root CA. Tous les composants refont confiance à la nouvelle Intermediate CA via la Root CA.
\end{itemize}
\end{warningbox}

\subsection{Le Consensus Raft en détail}

\textbf{Raft} est un protocole de consensus distribué conçu pour être compréhensible. Il garantit que tous les orderers s'accordent sur l'ordre des transactions même en cas de panne d'un nœud.

\textbf{Fonctionnement :}
\begin{enumerate}
    \item Au démarrage, les 3 orderers élisent un \textbf{leader} par un vote.
    \item Le leader reçoit toutes les transactions des peers (après endorsement).
    \item Le leader crée un nouveau bloc et l'envoie aux \textbf{followers} pour réplication.
    \item Quand une majorité ($\geq 2$ sur 3) confirme la réception, le bloc est considéré comme \textbf{committé}.
    \item Le leader distribue le bloc committé aux peers du canal.
\end{enumerate}

\textbf{Tolérance aux pannes :}
\begin{itemize}
    \item Avec 3 orderers, le réseau tolère la panne de \textbf{1 orderer} (majorité = 2).
    \item Avec 5 orderers, on tolérerait 2 pannes (majorité = 3).
    \item Formule : pour $n$ orderers, on tolère $\lfloor (n-1)/2 \rfloor$ pannes simultanées.
\end{itemize}

\textbf{Paramètres de notre cluster Raft :}
\begin{itemize}
    \item \texttt{BatchTimeout: 2s} : un nouveau bloc est créé au maximum toutes les 2 secondes.
    \item \texttt{MaxMessageCount: 10} : un bloc contient au maximum 10 transactions.
    \item \texttt{TickInterval: 500ms} : intervalle de heartbeat entre leader et followers.
    \item \texttt{ElectionTick: 10} : si un follower ne reçoit pas de heartbeat pendant $10 \times 500$ms = 5s, il lance une élection.
\end{itemize}

\section{Lancement du déploiement}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Déploiement du réseau Fabric]
cd hyperledger-fabric-network

# Rendre le script executable (si necessaire)
chmod +x setup.sh

# Lancer le script de deploiement complet
bash setup.sh
\end{lstlisting}

\begin{infobox}
Le script \texttt{setup.sh} exécute automatiquement toutes les étapes suivantes. L'exécution complète prend environ \textbf{10 à 20 minutes} selon la connexion internet et la puissance de la machine. Le script utilise \texttt{set -e} pour s'arrêter immédiatement en cas d'erreur, ce qui évite de continuer avec un état incohérent.
\end{infobox}

\subsection{Étapes exécutées par setup.sh}

Le script réalise les opérations suivantes dans l'ordre. Chaque étape dépend de la réussite des précédentes :

\begin{enumerate}[leftmargin=2cm]
    \item \textbf{Téléchargement des binaires} Fabric 2.5.13 et Fabric CA 1.5.11 --- Ce sont les outils en ligne de commande (\texttt{configtxgen}, \texttt{peer}, \texttt{orderer}, \texttt{fabric-ca-client}) nécessaires pour configurer le réseau. Ils sont téléchargés depuis GitHub et extraits dans \texttt{bin/}.
    
    \item \textbf{Création de la structure de répertoires} (crypto, ledger, config, etc.) --- Fabric a besoin d'une arborescence précise pour stocker les certificats (MSP et TLS) de chaque identité (orderers, peers, admins).
    
    \item \textbf{Installation des prérequis} système (jq, git, docker, go, nodejs) --- Vérification et installation automatique des outils manquants.
    
    \item \textbf{Compilation du chaincode Go} --- Le code Go est compilé pour vérifier qu'il n'y a pas d'erreurs de syntaxe. Les dépendances Go sont téléchargées via \texttt{go mod tidy}.
    
    \item \textbf{Packaging du chaincode en mode CCAAS} --- Le chaincode est packagé en format tar.gz avec un \texttt{connection.json} qui dit aux peers où trouver le serveur chaincode (adresse \texttt{token-chaincode:9999}).
    
    \item \textbf{Démarrage séquentiel des CAs et enrôlement de toutes les identités} :
    \begin{itemize}
        \item TLS CA démarre en premier → émet les certificats TLS pour sécuriser les communications.
        \item Root CA démarre ensuite → elle est la racine de confiance de tout le réseau.
        \item Intermediate CA démarre en dernier → son certificat est signé par la Root CA. Elle émettra tous les certificats d'identité (MSP).
    \end{itemize}
    Chaque CA est démarrée avec une pause de 60 secondes pour laisser le temps au serveur de s'initialiser.
    
    \item \textbf{Génération du matériel cryptographique} --- Chaque composant (3 orderers, 4 peers, 2 admins) reçoit :
    \begin{itemize}
        \item Un certificat MSP (identité) signé par l'Intermediate CA
        \item Un certificat TLS signé par le TLS CA
        \item Une clé privée associée à chaque certificat
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Population des MSP d'organisation} --- Les certificats sont copiés dans les structures MSP (Org1MSP, Org2MSP, OrdererOrg) qui définissent les membres de chaque organisation.
    
    \item \textbf{Génération des fichiers de configuration} :
    \begin{itemize}
        \item \texttt{core.yaml} pour chaque peer (ports, TLS, gossip, CouchDB, chaincode builders)
        \item \texttt{orderer.yaml} pour chaque orderer (ports, TLS, Raft cluster, WAL/Snapshot)
        \item \texttt{configtx.yaml} : le fichier central qui définit les organisations, le profil de canal, les politiques d'endorsement, et le consensus Raft.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Création du genesis block} (bloc de genèse) --- Le premier bloc de la blockchain, créé avec \texttt{configtxgen}. Il contient la configuration initiale du réseau : liste des organisations, configuration du consensus, politiques. Les orderers démarrent à partir de ce bloc.
    
    \item \textbf{Génération du docker-compose.yaml} --- Crée le fichier d'orchestration Docker avec les 12 services (3 orderers + 4 peers + 4 CouchDB + 1 CLI), les volumes montés, les variables d'environnement et les ports exposés.
    
    \item \textbf{Démarrage du réseau} Docker --- Lance tous les conteneurs. Les orderers forment automatiquement le cluster Raft et élisent un leader.
    
    \item \textbf{Création du canal} \texttt{tokenchannel} --- Le canal est un sous-réseau privé où les transactions sont isolées. La transaction de création du canal est soumise aux orderers.
    
    \item \textbf{Jonction des peers} au canal --- Chaque peer reçoit le bloc de genèse du canal et rejoint le réseau. À partir de ce moment, chaque peer maintient sa propre copie du ledger.
    
    \item \textbf{Mise à jour des anchor peers} --- Les anchor peers sont les peers ``connus'' de chaque organisation, utilisés par le protocole gossip pour découvrir les autres peers. Sans anchor peers, les organisations ne peuvent pas communiquer entre elles.
    
    \item \textbf{Déploiement du chaincode} : build de l'image Docker du chaincode, installation du package sur tous les peers, approbation par chaque organisation (Lifecycle chaincode), commit de la définition.
    
    \item \textbf{Initialisation du ledger} --- La fonction \texttt{InitLedger} du chaincode est invoquée pour créer les données de test (6 comptes et 4 utilisateurs).
\end{enumerate}

\subsection{Vérification du déploiement}

Après l'exécution de \texttt{setup.sh}, effectuez ces vérifications pour confirmer que tout fonctionne :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Commandes de vérification]
# 1. Verifier que tous les conteneurs tournent (12+ conteneurs)
docker ps --format "table {{.Names}}\t{{.Status}}\t{{.Ports}}"
# Attendu : tous les conteneurs en etat "Up"

# 2. Verifier que le canal tokenchannel existe
docker exec fabric-cli peer channel list
# Attendu : "Channels peers has joined: tokenchannel"

# 3. Verifier que le chaincode est deploye et committe
docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode \
    querycommitted --channelID tokenchannel
# Attendu : Name: token, Version: 1.0, Sequence: 1

# 4. Tester une requete au chaincode (lecture des comptes)
docker exec fabric-cli peer chaincode query \
    -C tokenchannel -n token \
    -c '{"function":"GetAllAccounts","Args":[]}'
# Attendu : un tableau JSON avec les 6 comptes initialises

# 5. Verifier le cluster Raft (3 orderers)
docker logs fabric-orderer1 2>&1 | grep "leader"
# Attendu : un message indiquant "Became leader" ou "Raft leader changed"

# 6. Verifier CouchDB (interface web)
curl http://localhost:5984
# Attendu : {"couchdb":"Welcome","version":"3.4.x"}
\end{lstlisting}

\begin{successbox}
Si toutes les commandes retournent des résultats sans erreur, le réseau est opérationnel. Vous devriez voir \textbf{12+ conteneurs} en état \texttt{Up} : 3 orderers, 4 peers, 4 CouchDB, 1 CLI, et le conteneur chaincode.
\end{successbox}


% ============================================================================
% CHAPITRE 5 : SMART CONTRACT (CHAINCODE)
% ============================================================================
\chapter{Smart Contract (Chaincode)}

\section{Qu'est-ce qu'un Smart Contract ?}

Un \textbf{smart contract} (contrat intelligent) est un programme informatique qui s'exécute de manière déterministe sur la blockchain. Dans Hyperledger Fabric, le smart contract est appelé \textbf{chaincode}. C'est la \textbf{logique métier} du système : il définit les règles de création, modification et consultation des données.

\begin{infobox}
\textbf{Propriétés fondamentales du chaincode :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Déterministe} : pour les mêmes entrées, il produit toujours les mêmes sorties. C'est essentiel car le chaincode est exécuté indépendamment par chaque peer d'endossement, et tous doivent obtenir le même résultat.
    \item \textbf{Isolé} : le chaincode s'exécute dans un environnement sandboxé (conteneur Docker). Il n'a pas accès au système de fichiers, au réseau ou à d'autres ressources de la machine hôte.
    \item \textbf{Auditable} : le code source est partagé entre toutes les organisations. Chaque organisation vérifie que le code fait ce qu'il est censé faire avant de l'approuver.
    \item \textbf{Versionné} : chaque mise à jour du chaincode requiert une nouvelle version et un nouveau cycle d'approbation par toutes les organisations.
\end{itemize}
\end{infobox}

\subsection{Cycle de vie d'une transaction}

Quand un client (notre backend Express.js) soumet une transaction, voici ce qui se passe :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Proposition} : le client envoie une proposition de transaction aux peers d'endossement (endorsing peers).
    \item \textbf{Exécution (Endorsement)} : chaque peer exécute le chaincode avec les paramètres fournis. Le chaincode lit/écrit dans le World State \textbf{en simulation} (les modifications ne sont pas encore appliquées). Chaque peer retourne un résultat signé (\textit{endorsement}).
    \item \textbf{Vérification} : le client vérifie que tous les endorsements sont cohérents (même résultat) et que la politique d'endossement est satisfaite (ex: \texttt{MAJORITY}).
    \item \textbf{Ordonnancement} : le client envoie la transaction endossée aux orderers. Le leader Raft l'inclut dans un bloc.
    \item \textbf{Validation et Commit} : le bloc est distribué à tous les peers. Chaque peer valide les transactions (vérification MVCC --- Multi-Version Concurrency Control) et applique les modifications au World State (CouchDB).
\end{enumerate}

\section{Présentation de notre chaincode}

Le chaincode \texttt{token} est écrit en \textbf{Go} et déployé en mode \textbf{CCAAS} (Chaincode as a Service). Il implémente un système financier complet avec :

\begin{itemize}
    \item La création et gestion des \textbf{comptes} financiers (soldes, types, blocage)
    \item La création et gestion des \textbf{utilisateurs} (rôles, activation)
    \item Les \textbf{transactions financières} (mint = création de tokens, transfer = transfert entre comptes)
    \item Les \textbf{statistiques agrégées} pour le dashboard (nombre de comptes, solde total, etc.)
\end{itemize}

\section{Structures de données}

Les données sont stockées dans le World State (CouchDB) sous forme de paires clé-valeur JSON. Chaque structure utilise un préfixe pour distinguer les types d'objets.

\subsection{Account (Compte financier)}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
\toprule
\textbf{Champ} & \textbf{Type Go} & \textbf{Description détaillée} \\
\midrule
ID & string & Identifiant unique (ex: ACC001). Sert de clé dans le World State. Préfixé par ``ACC'' pour faciliter les requêtes riches CouchDB. \\
Bank & string & Nom de la banque ou institution (ex: ``BNP'', ``CIH''). Identifie l'établissement émetteur du compte. \\
Owner & string & Nom du propriétaire (ex: ``Alice Dupont''). Personne physique ou morale titulaire du compte. \\
Currency & string & Devise du compte (ex: ``MAD'', ``EUR'', ``USD''). Détermine l'unité de mesure du solde. \\
Balance & string & Solde du compte. Stocké en \texttt{string} (pas en float) pour éviter les erreurs d'arrondi des nombres à virgule flottante, cruciales en finance. Converti en \texttt{float64} uniquement lors des calculs. \\
AccountType & string & Type de compte : ``épargne'', ``courant'', ``professionnel''. Détermine les règles applicables. \\
Blocked & bool & Si \texttt{true}, aucune transaction (mint ou transfer) n'est autorisée sur ce compte. Utilisé pour le gel judiciaire ou la suspension temporaire. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Structure Account --- stockée avec clé \texttt{ACC\_<ID>} dans CouchDB}
\end{table}

\subsection{User (Utilisateur)}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
\toprule
\textbf{Champ} & \textbf{Type Go} & \textbf{Description détaillée} \\
\midrule
ID & string & Identifiant unique (ex: USER001). Sert de clé dans le World State. \\
Name & string & Nom complet de l'utilisateur. \\
Email & string & Adresse email (utilisée pour l'identification, pas pour l'authentification --- l'authentification est gérée par les certificats X.509). \\
Role & string & Rôle de l'utilisateur : ``admin'' (gestion complète), ``user'' (opérations courantes), ``auditor'' (lecture seule). Permet un contrôle d'accès basique dans le chaincode. \\
Active & bool & Si \texttt{false}, l'utilisateur est désactivé et ne devrait pas pouvoir effectuer d'opérations. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Structure User --- stockée avec clé \texttt{USER\_<ID>} dans CouchDB}
\end{table}

\subsection{Transaction}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
\toprule
\textbf{Champ} & \textbf{Type Go} & \textbf{Description détaillée} \\
\midrule
ID & string & Identifiant unique (ex: TX001). Généré séquentiellement par le chaincode. \\
Type & string & ``mint'' (création de tokens à partir de rien) ou ``transfer'' (mouvement entre deux comptes existants). \\
From & string & Compte source. Vide (\texttt{""}) pour les opérations de mint car les tokens sont créés ex nihilo. \\
To & string & Compte destination qui reçoit les tokens. \\
Amount & float64 & Montant transféré, toujours positif. Le chaincode vérifie que \texttt{Amount > 0}. \\
Currency & string & Devise de la transaction. Doit correspondre à la devise du compte destination. \\
Timestamp & string & Horodatage ISO 8601 (ex: ``2025-01-15T10:30:00Z''). Généré côté client au moment de la soumission. \\
Description & string & Description libre de la transaction (ex: ``Virement mensuel'', ``Dépôt initial''). \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Structure Transaction --- stockée avec clé \texttt{TX\_<ID>} dans CouchDB}
\end{table}

\section{Fonctions du chaincode}

Voici la liste complète des fonctions exposées par le chaincode, avec leur type d'opération :

\begin{longtable}{lp{7cm}l}
\toprule
\textbf{Fonction} & \textbf{Description détaillée} & \textbf{Type} \\
\midrule
\endhead
\texttt{InitLedger} & Initialise le ledger avec des données de test : 6 comptes bancaires (ACC001--ACC006) et 4 utilisateurs (USER001--USER004). Cette fonction n'est appelée qu'une seule fois, lors du premier déploiement. & Invoke \\
\texttt{CreateAccount} & Crée un nouveau compte. Vérifie que l'ID n'existe pas déjà (évite les doublons). Initialise le solde à la valeur fournie. & Invoke \\
\texttt{GetAccount} & Récupère un compte par son ID. Retourne une erreur si le compte n'existe pas. & Query \\
\texttt{GetAllAccounts} & Parcourt toutes les clés du World State préfixées par ``ACC'' et retourne un tableau JSON de tous les comptes. Utilise \texttt{GetStateByRange}. & Query \\
\texttt{UpdateAccount} & Met à jour les métadonnées d'un compte (bank, owner, currency, accountType). Ne modifie \textbf{pas} le solde (utilisez Mint ou Transfer). & Invoke \\
\texttt{AccountExists} & Vérifie l'existence d'un compte (retourne true/false). Utilisé internement avant les transferts. & Query \\
\texttt{Mint} & Crée des tokens et les crédite sur un compte. C'est l'équivalent d'un ``dépôt'' ou d'une ``émission monétaire''. Vérifie que le compte n'est pas bloqué. Crée aussi un enregistrement Transaction de type ``mint''. & Invoke \\
\texttt{Transfer} & Transfère des tokens d'un compte source vers un compte destination. Vérifie que : le solde source est suffisant, les deux comptes existent et ne sont pas bloqués, et le montant est positif. Crée un enregistrement Transaction de type ``transfer''. & Invoke \\
\texttt{GetAllTransactions} & Liste toutes les transactions enregistrées, triées par horodatage. & Query \\
\texttt{CreateUser} & Crée un nouvel utilisateur avec un rôle attribué. Vérifie l'unicité de l'ID. & Invoke \\
\texttt{GetUser} & Récupère un utilisateur par ID. & Query \\
\texttt{GetAllUsers} & Liste tous les utilisateurs enregistrés. & Query \\
\texttt{UpdateUser} & Met à jour les informations d'un utilisateur (nom, email, rôle). & Invoke \\
\texttt{UserExists} & Vérifie l'existence d'un utilisateur. & Query \\
\texttt{GetDashboardStats} & Fonction d'agrégation qui parcourt tous les comptes, utilisateurs et transactions pour calculer : le nombre total de comptes, le nombre d'utilisateurs actifs, le solde total, le nombre de transactions, etc. Ces statistiques alimentent le dashboard React. & Query \\
\bottomrule
\caption{Fonctions du smart contract (15 fonctions)}
\end{longtable}

\begin{warningbox}
\textbf{Différence Query vs Invoke :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Query} (lecture) : exécuté sur un seul peer, ne modifie pas le ledger, retour instantané. Utilise \texttt{evaluateTransaction()} dans le SDK.
    \item \textbf{Invoke} (écriture) : exécuté sur les peers d'endossement, passe par les orderers, committé sur tous les peers. Prend 2--5 secondes. Utilise \texttt{submitTransaction()} dans le SDK.
\end{itemize}
\end{warningbox}

\section{Modèle CCAAS (Chaincode as a Service)}

Traditionnellement, le chaincode Fabric est géré par les peers eux-mêmes : le peer build le chaincode, lance un conteneur Docker, et gère son cycle de vie. Cela pose plusieurs problèmes en production (dépendance Docker-in-Docker, difficultés de debugging, redémarrage des peers pour mettre à jour le code).

Le mode \textbf{CCAAS} inverse cette logique : le chaincode tourne dans son \textbf{propre conteneur Docker indépendant} et les peers se connectent à lui comme un service externe.

\begin{lstlisting}[language=golang, caption=Point d'entrée du chaincode en mode CCAAS (main.go)]
func main() {
    // Le chaincode demarre comme un serveur gRPC
    server := &shim.ChaincodeServer{
        // CCID = hash du package chaincode (lie ce serveur a la definition)
        CCID:    os.Getenv("CHAINCODE_ID"),
        // Adresse d'ecoute : toutes les interfaces, port 9999
        Address: os.Getenv("CHAINCODE_SERVER_ADDRESS"),
        // Instance du smart contract
        CC:      new(SmartContract),
        // TLS desactive ici car les peers communiquent via le reseau Docker interne
        TLSProps: shim.TLSProperties{Disabled: true},
    }
    // Demarre le serveur et attend les connexions des peers
    if err := server.Start(); err != nil {
        log.Fatalf("Error starting chaincode: %s", err)
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{infobox}
\textbf{Avantages du mode CCAAS par rapport au mode embarqué :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Indépendance} : le chaincode tourne dans son propre conteneur, avec ses propres ressources. Un crash du chaincode n'affecte pas le peer.
    \item \textbf{Debugging facile} : on peut consulter les logs du conteneur chaincode séparément (\texttt{docker logs token-chaincode}).
    \item \textbf{Mise à jour sans downtime} : on peut mettre à jour le code du chaincode sans redémarrer les peers (nouvelle version + approuver + committer).
    \item \textbf{Pas de Docker-in-Docker} : les peers n'ont pas besoin d'accéder au daemon Docker de la machine hôte.
    \item \textbf{Port fixe 9999} : toutes les organisations se connectent au même serveur chaincode via le réseau Docker.
\end{itemize}
\end{infobox}

\section{Mise à jour du chaincode}

Pour modifier le chaincode et le redéployer, il faut suivre le \textbf{cycle de vie du chaincode Fabric} (\textit{Lifecycle Chaincode}) :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Procédure de mise à jour du chaincode]
# 1. Modifier le code dans chaincode/token/token.go
# (ajouter une fonction, corriger un bug, etc.)

# 2. Recompiler le chaincode
cd hyperledger-fabric-network/chaincode/token
go build -v .

# 3. Re-packager le chaincode
tar -czf code.tar.gz connection.json
tar -czf token.tar.gz code.tar.gz metadata.json

# 4. Calculer le nouveau CHAINCODE_ID
NEW_HASH=$(sha256sum token.tar.gz | awk '{print $1}')
NEW_CCID="token:${NEW_HASH}"

# 5. Rebuild et redemarrer le conteneur chaincode
docker build -t token-chaincode:latest .
docker-compose -f docker-compose-chaincode.yaml up -d

# 6. Installer le nouveau package sur tous les peers
for peer in peer1-org1 peer2-org1 peer1-org2 peer2-org2; do
  docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode install token.tar.gz
done

# 7. Approuver pour chaque organisation (incrementer --sequence)
docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode approveformyorg \
  --channelID tokenchannel --name token --version 2.0 \
  --package-id ${NEW_CCID} --sequence 2  # sequence incrementee !

# 8. Commit de la nouvelle definition
docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode commit \
  --channelID tokenchannel --name token --version 2.0 --sequence 2 \
  --peerAddresses peer1-org1:7051 --peerAddresses peer1-org2:7053
\end{lstlisting}

\begin{dangerbox}
\textbf{Le champ \texttt{--sequence}} doit être incrémenté à chaque mise à jour. Si la version actuelle est \texttt{sequence 1}, la prochaine doit être \texttt{sequence 2}. Fabric refuse toute mise à jour avec un numéro de séquence non incrémenté.

De plus, \textbf{toutes les organisations} doivent approuver la nouvelle version avant de pouvoir la committer. C'est une garantie de gouvernance : aucune organisation ne peut modifier le code sans l'accord des autres.
\end{dangerbox}


% ============================================================================
% CHAPITRE 6 : BACKEND API
% ============================================================================
\chapter{Backend API}

Le backend est le \textbf{pont} entre le monde HTTP (navigateurs web, clients REST) et le monde blockchain (peers, orderers, chaincode). Il traduit les requêtes HTTP simples en appels complexes au SDK Fabric.

\section{Pourquoi un backend séparé ?}

\begin{infobox}
Le frontend React \textbf{ne peut pas} se connecter directement à la blockchain pour plusieurs raisons :
\begin{itemize}
    \item Le SDK Fabric (\texttt{fabric-network}) est une bibliothèque \textbf{Node.js côté serveur}. Il ne fonctionne pas dans un navigateur web.
    \item La connexion à Fabric nécessite des \textbf{clés privées} et des certificats X.509. Ces secrets ne doivent jamais être exposés dans un navigateur.
    \item Les peers communiquent en \textbf{gRPCs} (gRPC over TLS), un protocole binaire que les navigateurs ne supportent pas nativement.
    \item Le backend peut implémenter du \textbf{caching} (cache des connexions Gateway) et de la \textbf{validation} pour protéger le réseau Fabric des requêtes malformées.
\end{itemize}
\end{infobox}

\section{Configuration}

Le backend est une API REST \textbf{Express.js} qui se connecte au réseau Fabric via le SDK \texttt{fabric-network} v2.2.20.

\subsection{Variables d'environnement}

Copiez le fichier \texttt{.env.example} et personnalisez les valeurs :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Configuration du backend]
cd backend
cp .env.example .env
# Editez .env avec vos valeurs si necessaire
\end{lstlisting}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
\toprule
\textbf{Variable} & \textbf{Défaut} & \textbf{Rôle détaillé} \\
\midrule
PORT & 4000 & Port HTTP du serveur Express. Le frontend fait ses requêtes vers ce port. \\
CHANNEL\_NAME & tokenchannel & Nom du canal Fabric. Doit correspondre exactement au canal créé par \texttt{setup.sh}. \\
CHAINCODE\_NAME & token & Nom du chaincode tel que commité sur le canal. \\
FABRIC\_NETWORK\_PATH & ../hyperledger... & Chemin vers le dossier \texttt{hyperledger-fabric-network/}. Utilisé pour localiser le matériel cryptographique. \\
NODE\_ENV & development & ``development'' active les logs détaillés. ``production'' réduit les logs. \\
WALLET\_PATH & ./wallet & Dossier où sont stockées les identités admin importées (certificats + clés privées). \\
CONFIG\_PATH & ./config & Dossier contenant les profils de connexion \texttt{connection-org*.json}. \\
DISCOVERY\_AS\_LOCALHOST & true & Si \texttt{true}, le SDK résout les noms des peers comme \texttt{localhost:port} au lieu de leurs noms Docker. Doit être \texttt{true} en développement local et \texttt{false} en Docker. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Variables d'environnement du backend et leur rôle}
\end{table}

\subsection{Auto-découverte des organisations}

Une fonctionnalité clé du backend est l'\textbf{auto-découverte dynamique} des organisations. Au lieu de hardcoder ``org1'' et ``org2'', le backend scanne automatiquement le dossier \texttt{config/} au démarrage :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Principe de l'auto-découverte]
# Le backend scanne backend/config/ au demarrage
backend/config/
  connection-org1.json  -->  org1 / Org1MSP detecte automatiquement
  connection-org2.json  -->  org2 / Org2MSP detecte automatiquement
  connection-org3.json  -->  org3 / Org3MSP detecte (apres add-org)
  connection-org4.json  -->  org4 / Org4MSP detecte (apres add-org)
  
# Pattern de detection : /^connection-org(\d+)\.json$/
# Le numero est extrait pour creer les cles : "org1", "org2", ...
# Le MSP ID est lu depuis le JSON : organizations.Org1.mspid
\end{lstlisting}

\begin{tipbox}
Grâce à l'auto-découverte, après avoir ajouté une nouvelle organisation avec \texttt{add-org.sh} (qui génère automatiquement le fichier \texttt{connection-org*.json}), il suffit de recharger le backend :
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
curl -X POST http://localhost:4000/api/organizations/reload
\end{lstlisting}
Le backend détectera la nouvelle organisation \textbf{sans redémarrage} et pourra envoyer des transactions en son nom.
\end{tipbox}

\section{Architecture du backend}

Le backend est composé de deux fichiers principaux :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{\texttt{server.js}} (594 lignes) : le serveur Express avec les routes HTTP, le middleware CORS, la validation des requêtes, et le logging.
    \item \textbf{\texttt{fabric-network.js}} (543 lignes) : le service Fabric qui gère la connexion au réseau blockchain (Gateway, Wallet, Contract) avec un système de cache TTL de 5 minutes.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=1.5cm,
    box/.style={draw, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=1cm, align=center, font=\small\bfseries},
    arrow/.style={->, thick, >=stealth}
]
    \node[box, fill=infoblue!15] (client) {Client HTTP (Frontend / curl)};
    \node[box, fill=successgreen!15, below=of client] (express) {Express.js (server.js)\\Routes + Middleware + CORS};
    \node[box, fill=warnorange!15, below=of express] (fabric) {Fabric Service (fabric-network.js)\\Gateway + Wallet + Cache};
    \node[box, fill=dangerred!15, below=of fabric] (network) {Réseau Fabric\\Peers + Orderers + Chaincode};
    
    \draw[arrow] (client) -- node[right, font=\small] {HTTP JSON} (express);
    \draw[arrow] (express) -- node[right, font=\small] {callChaincodeFunction()} (fabric);
    \draw[arrow] (fabric) -- node[right, font=\small] {gRPCs (Fabric SDK)} (network);
\end{tikzpicture}
\caption{Architecture interne du backend}
\end{figure}

\section{Installation et lancement}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Lancement du backend]
cd backend

# Installer les dependances (fabric-network, express, cors, dotenv, etc.)
npm install
# Cette commande telecharge ~150 Mo de dependances dans node_modules/
# Le package le plus important est fabric-network@2.2.20

# Configurer les variables d'environnement
cp .env.example .env

# Lancer le serveur
node server.js
# Le serveur demarre et affiche :
#   "Serveur demarre sur le port 4000"
#   "Organisations detectees : org1, org2"
#   "Identites admin importees avec succes"
\end{lstlisting}

\begin{successbox}
Le serveur démarre sur \texttt{http://localhost:4000}. Vérifiez avec : \texttt{curl http://localhost:4000/api/health}. La réponse doit contenir \texttt{\{"status":"ok"\}}.
\end{successbox}

\section{Endpoints de l'API}

Voici la liste complète de tous les endpoints REST exposés par le backend, regroupés par domaine fonctionnel.

\subsection{Système et monitoring}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
\toprule
\textbf{Méthode} & \textbf{Route} & \textbf{Description détaillée} \\
\midrule
GET & \texttt{/api/health} & Vérifie la santé du serveur (uptime, mémoire) et tente une connexion au réseau Fabric. Retourne \texttt{status: "ok"} si tout fonctionne. \\
GET & \texttt{/api/organizations} & Liste toutes les organisations auto-détectées avec leurs MSP IDs. Retourne un tableau : \texttt{[\{id: "org1", mspId: "Org1MSP"\}, ...]} \\
POST & \texttt{/api/organizations/reload} & Force le rechargement des organisations depuis le dossier \texttt{config/}. Utile après l'ajout d'une nouvelle organisation. \\
GET & \texttt{/api/functions} & Détecte les fonctions disponibles du chaincode en appelant \texttt{GetMetadata}. Utile pour le debugging. \\
POST & \texttt{/api/call} & Endpoint générique pour appeler n'importe quelle fonction du chaincode. Corps : \texttt{\{function, args, isQuery\}}. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Endpoints système --- monitoring et administration}
\end{table}

\subsection{Dashboard}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
\toprule
\textbf{Méthode} & \textbf{Route} & \textbf{Description détaillée} \\
\midrule
GET & \texttt{/api/dashboard/stats} & Appelle la fonction chaincode \texttt{GetDashboardStats} qui parcourt le World State et retourne : nombre de comptes, nombre d'utilisateurs, solde total, nombre de transactions, TPS estimé, etc. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Comptes (CRUD complet)}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
\toprule
\textbf{Méthode} & \textbf{Route} & \textbf{Description détaillée} \\
\midrule
GET & \texttt{/api/accounts?org=org1} & Liste tous les comptes via \texttt{GetAllAccounts} (Query). Le paramètre \texttt{org} spécifie quelle organisation utiliser pour la connexion. \\
POST & \texttt{/api/accounts/create} & Crée un compte via \texttt{CreateAccount} (Submit). Corps JSON : \texttt{\{accountId, bank, owner, currency, balance, accountType, org\}}. \\
PUT & \texttt{/api/accounts/:id} & Met à jour un compte via \texttt{UpdateAccount} (Submit). L'ID est dans l'URL, les champs à modifier dans le corps JSON. \\
PATCH & \texttt{/api/accounts/:id/toggle-block} & Bloque ou débloque un compte. Inverse la valeur du champ \texttt{Blocked}. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Endpoints comptes --- CRUD + blocage}
\end{table}

\subsection{Utilisateurs (CRUD complet)}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
\toprule
\textbf{Méthode} & \textbf{Route} & \textbf{Description détaillée} \\
\midrule
GET & \texttt{/api/users?org=org1} & Liste tous les utilisateurs via \texttt{GetAllUsers} (Query). \\
POST & \texttt{/api/users/create} & Crée un utilisateur via \texttt{CreateUser} (Submit). Corps : \texttt{\{userId, name, email, role, org\}}. \\
PUT & \texttt{/api/users/:userId} & Met à jour un utilisateur via \texttt{UpdateUser} (Submit). \\
PATCH & \texttt{/api/users/:userId/toggle} & Active ou désactive un utilisateur. Inverse le champ \texttt{Active}. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Endpoints utilisateurs --- CRUD + activation}
\end{table}

\subsection{Transactions financières}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
\toprule
\textbf{Méthode} & \textbf{Route} & \textbf{Description détaillée} \\
\midrule
GET & \texttt{/api/transactions?org=org1} & Historique complet des transactions via \texttt{GetAllTransactions} (Query). \\
POST & \texttt{/api/transfer} & Transfère des tokens entre deux comptes via \texttt{Transfer} (Submit). Corps : \texttt{\{from, to, amount, org\}}. Le chaincode vérifie le solde suffisant. \\
POST & \texttt{/api/mint} & Crée des tokens (crédite un compte) via \texttt{Mint} (Submit). Corps : \texttt{\{account, amount, org\}}. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Endpoints transactions --- transfert et création de tokens}
\end{table}

\section{Exemples de requêtes avec curl}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Exemples complets d'utilisation de l'API]
# ============================================
# 1. Verifier la sante du serveur
# ============================================
curl http://localhost:4000/api/health
# Reponse : {"status":"ok","uptime":120,"organizations":["org1","org2"]}

# ============================================
# 2. Lister les organisations detectees
# ============================================
curl http://localhost:4000/api/organizations
# Reponse : [{"id":"org1","mspId":"Org1MSP"},{"id":"org2","mspId":"Org2MSP"}]

# ============================================
# 3. Creer un compte bancaire
# ============================================
curl -X POST http://localhost:4000/api/accounts/create \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{
    "accountId": "ACC100",
    "bank": "BNP Paribas",
    "owner": "Alice Dupont",
    "currency": "EUR",
    "balance": "5000",
    "accountType": "courant",
    "org": "org1"
  }'
# Reponse : {"success":true,"message":"Account ACC100 created"}

# ============================================
# 4. Creer un utilisateur
# ============================================
curl -X POST http://localhost:4000/api/users/create \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{
    "userId": "USER100",
    "name": "Alice Dupont",
    "email": "alice@example.com",
    "role": "user",
    "org": "org1"
  }'

# ============================================
# 5. Transferer des tokens entre comptes
# ============================================
curl -X POST http://localhost:4000/api/transfer \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{"from":"ACC001","to":"ACC002","amount":100,"org":"org1"}'
# Le chaincode verifie : ACC001 existe, n'est pas bloque, solde >= 100

# ============================================
# 6. Mint (creer) des tokens
# ============================================
curl -X POST http://localhost:4000/api/mint \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{"account":"ACC001","amount":1000,"org":"org1"}'
# Cree 1000 tokens et les credite sur ACC001
\end{lstlisting}


% ============================================================================
% CHAPITRE 7 : FRONTEND
% ============================================================================
\chapter{Frontend React}

Le frontend est l'interface utilisateur qui permet aux opérateurs de visualiser et d'interagir avec les données de la blockchain. C'est un \textbf{Single Page Application} (SPA) construit avec React 19 et TypeScript.

\section{Qu'est-ce qu'un SPA ?}

Un \textbf{Single Page Application} est une application web qui charge une seule page HTML au démarrage, puis met à jour dynamiquement le contenu via JavaScript, sans recharger la page. Cela offre une expérience utilisateur fluide, comparable à une application desktop.

\begin{infobox}
\textbf{Avantages du SPA pour notre projet :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pas de rechargement} : la navigation entre Dashboard, Comptes, Utilisateurs et Transactions est instantanée.
    \item \textbf{État global} : le \texttt{BlockchainContext} maintient les données en mémoire et les partage entre toutes les pages.
    \item \textbf{Rafraîchissement automatique} : les données sont mises à jour toutes les 30 secondes sans intervention de l'utilisateur.
    \item \textbf{Responsive} : l'interface s'adapte aux écrans desktop, tablette et mobile grâce à TailwindCSS.
\end{itemize}
\end{infobox}

\section{Stack technique détaillée}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXl}
\toprule
\textbf{Technologie} & \textbf{Usage et justification} & \textbf{Version} \\
\midrule
React & Bibliothèque UI : composants réutilisables, Virtual DOM pour des mises à jour performantes, vaste écosystème. & 19 \\
TypeScript & Typage statique : détecte les erreurs à la compilation (ex: mauvais nom de propriété), autocomplétion dans l'IDE, interfaces pour les données blockchain. & 5.7 \\
Vite & Bundler et dev server : démarrage instantané ($<$1s), Hot Module Replacement (modifications visibles sans rafraîchir), build de production optimisé. & 6.1 \\
TailwindCSS & Framework CSS utility-first : classes comme \texttt{bg-blue-500 p-4 rounded} directement dans le JSX. Pas de fichiers CSS séparés à maintenir. & 4.0 \\
React Router & Navigation SPA : gère les URLs (\texttt{/dashboard}, \texttt{/account}, etc.) sans recharger la page. & 7.9 \\
Recharts & Graphiques interactifs basés sur React/SVG : utilisé pour les histogrammes TPS et les courbes d'activité du dashboard. & 3.2 \\
ApexCharts & Graphiques avancés : jauges circulaires, graphiques en temps réel. Complémentaire à Recharts pour les visualisations plus complexes. & 4.1 \\
Tabler Icons & Bibliothèque de $>$4000 icônes SVG : utilisée pour les boutons, menus, et indicateurs visuels dans le dashboard. & 3.35 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Stack frontend détaillée avec justifications}
\end{table}

\section{Pages de l'application}

Chaque page correspond à une route URL et à un composant React dédié :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llX}
\toprule
\textbf{Page} & \textbf{Route} & \textbf{Description et fonctionnalités} \\
\midrule
Dashboard & \texttt{/} et \texttt{/dashboard} & Vue d'ensemble en temps réel : cartes statistiques (nombre de comptes, solde total, utilisateurs actifs, transactions), graphiques TPS par peer (Recharts), jauges circulaires (ApexCharts). Se rafraîchit automatiquement toutes les 30 secondes. \\
Comptes & \texttt{/account} & CRUD complet des comptes bancaires : tableau avec tri et filtrage, modal de création, édition en ligne, bouton mint (créer des tokens), bouton bloquer/débloquer. Chaque action écrit dans la blockchain. \\
Transactions & \texttt{/transaction} & Historique complet de toutes les transactions blockchain : transferts, mints. Tableau avec pagination, filtrage par type (mint/transfer), recherche par ID. \\
Utilisateurs & \texttt{/user} & CRUD utilisateurs : tableau avec tous les utilisateurs, modal de création, édition, activation/désactivation. Les rôles (admin, user, auditor) sont affichés avec des badges colorés. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Pages, routes et fonctionnalités}
\end{table}

\section{Installation et lancement en développement}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Lancement du frontend en dev]
# Depuis la racine du projet (pas backend/ !)
cd blockchain-Finance

# Installer les dependances frontend
npm install
# Telecharge React, Vite, TypeScript, TailwindCSS, etc. dans node_modules/

# Lancer le serveur de developpement
npm run dev
# Vite demarre et affiche :
#   VITE v6.1.0  ready in 300ms
#   Local: http://localhost:5173/
#   Network: http://192.168.x.x:5173/
\end{lstlisting}

Le frontend est accessible sur \texttt{http://localhost:5173}. Vite proxy automatiquement les requêtes \texttt{/api/*} vers le backend sur le port 4000 (voir \texttt{vite.config.ts}).

\begin{warningbox}
\textbf{Le backend doit être démarré AVANT le frontend.} Si le backend n'est pas accessible sur le port 4000, le frontend affichera des erreurs de connexion dans la console (``Failed to fetch''). Le dashboard sera vide mais l'interface restera fonctionnelle.
\end{warningbox}

\section{Build de production}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Build de production]
npm run build
# Vite compile tout le code TypeScript/React en JavaScript optimise
# Le resultat est dans dist/ :
#   dist/index.html        (point d'entree HTML)
#   dist/assets/*.js       (JavaScript minifie et tree-shaken)
#   dist/assets/*.css      (CSS extrait et minifie)
# Taille totale : ~500 Ko (gzippe : ~150 Ko)

# Pour tester le build localement :
npm run preview
# Demarre un serveur statique sur http://localhost:4173
\end{lstlisting}

Les fichiers statiques générés dans \texttt{dist/} sont ensuite servis par nginx dans le déploiement Docker (voir Chapitre 8).

\section{Context React (État global)}

Le \textbf{pattern Context + Provider} est le mécanisme React qui permet de partager des données entre tous les composants sans passer les props manuellement à chaque niveau de l'arbre de composants. C'est l'équivalent d'un store global (comme Redux, mais plus simple).

L'état global est géré via \texttt{BlockchainContext.tsx} (472 lignes) qui fournit :

\subsection{Données (state)}

\begin{itemize}
    \item \texttt{stats} : objet \texttt{DashboardStats} --- statistiques agrégées du dashboard (nombre de blocs, TPS par peer, nombre de comptes, solde total, etc.)
    \item \texttt{accounts} : tableau \texttt{BlockchainAccount[]} --- liste de tous les comptes bancaires avec leurs soldes.
    \item \texttt{blockchainUsers} : tableau \texttt{BlockchainUser[]} --- liste de tous les utilisateurs enregistrés.
    \item \texttt{transactions} : tableau \texttt{Transaction[]} --- historique complet des transactions.
    \item \texttt{organizations} : tableau des organisations détectées (\texttt{["org1", "org2"]}).
    \item \texttt{currentOrg} : organisation actuellement sélectionnée pour les requêtes (\texttt{"org1"} par défaut).
    \item \texttt{loading} / \texttt{error} : indicateurs de chargement et messages d'erreur.
\end{itemize}

\subsection{Fonctions CRUD}

\begin{itemize}
    \item \texttt{refreshStats()} / \texttt{refreshAccounts()} / \texttt{refreshUsers()} / \texttt{refreshTransactions()} : fonctions de rechargement des données depuis la blockchain.
    \item \texttt{createAccount()} / \texttt{updateAccount()} / \texttt{toggleAccountBlock()} : gestion des comptes.
    \item \texttt{createUser()} / \texttt{updateUser()} / \texttt{toggleUserActive()} : gestion des utilisateurs.
    \item \texttt{mintTokens()} / \texttt{transferTokens()} : opérations financières.
    \item \texttt{setCurrentOrg()} : changer l'organisation active (rafraîchit toutes les données).
\end{itemize}

\subsection{Auto-rafraîchissement}

Le context configure un \texttt{setInterval} de \textbf{30 secondes} qui rafraîchit automatiquement toutes les données. Cela garantit que le dashboard reflète l'état actuel de la blockchain, même si d'autres utilisateurs ou organisations effectuent des transactions.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Principe de l'auto-rafraîchissement]
// Dans BlockchainContext.tsx
useEffect(() => {
    // Rafraichir immediatement au chargement
    refreshAll();
    
    // Puis toutes les 30 secondes
    const interval = setInterval(() => {
        refreshAll();  // Appelle refreshStats + refreshAccounts + ...
    }, 30000);  // 30000 ms = 30 secondes
    
    // Nettoyage quand le composant est demonte
    return () => clearInterval(interval);
}, [currentOrg]);  // Se relance si l'org change
\end{lstlisting}

\begin{tipbox}
Si vous changez d'organisation dans le sélecteur du dashboard (ex: de Org1 à Org2), le Context relance immédiatement toutes les requêtes vers la blockchain en utilisant la nouvelle organisation. Les données affichées sont les mêmes (car le ledger est partagé sur le canal), mais la connexion passe par les peers de l'organisation sélectionnée.
\end{tipbox}


% ============================================================================
% CHAPITRE 8 : DÉPLOIEMENT DOCKER
% ============================================================================
\chapter{Déploiement Docker}

Docker est la technologie de conteneurisation qui permet d'exécuter chaque composant du projet dans un environnement isolé et reproductible. Ce chapitre explique en détail les différentes stratégies de déploiement disponibles.

\section{Qu'est-ce que Docker et pourquoi l'utiliser ?}

\begin{infobox}
Un \textbf{conteneur Docker} est un environnement léger et isolé qui contient tout le nécessaire pour exécuter une application : le code, les dépendances, les bibliothèques système, et la configuration. C'est comme une machine virtuelle, mais beaucoup plus légère car les conteneurs partagent le noyau Linux de la machine hôte.

\textbf{Pourquoi Docker pour notre projet ?}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Reproductibilité} : ``ça marche sur ma machine'' n'est plus un problème. Le conteneur fonctionne de la même manière partout.
    \item \textbf{Isolation} : chaque composant (frontend, backend, peer, orderer, CouchDB) a son propre conteneur. Un crash d'un composant n'affecte pas les autres.
    \item \textbf{Déploiement simplifié} : une seule commande (\texttt{docker-compose up}) démarre toute la stack.
    \item \textbf{Obligatoire pour Fabric} : Hyperledger Fabric est conçu pour fonctionner avec Docker. Les peers, orderers et CAs sont distribués comme des images Docker officielles.
\end{itemize}
\end{infobox}

\section{Modes de déploiement}

Le projet offre trois modes de déploiement Docker, adaptés à différents besoins :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXl}
\toprule
\textbf{Mode} & \textbf{Description et cas d'usage} & \textbf{Commande} \\
\midrule
Frontend seul & Mode ``preview'' : affiche l'interface du dashboard sans backend ni blockchain. Idéal pour montrer l'UI à quelqu'un qui n'a pas le réseau Fabric. Les données seront vides mais l'interface est fonctionnelle. & \texttt{docker-compose -f docker-compose.frontend.yml up} \\
\addlinespace
Frontend + Backend & Dashboard connecté à l'API. Le réseau Fabric doit être déjà déployé via \texttt{setup.sh}. Le frontend et le backend tournent dans Docker mais les peers sont des conteneurs externes. & \texttt{docker-compose up frontend backend} \\
\addlinespace
Stack complète & Tout inclus : frontend + backend dans Docker, connectés au réseau Fabric existant. Mode recommandé pour la production. & \texttt{docker-compose up} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Modes de déploiement et leurs cas d'usage}
\end{table}

\section{Frontend seul (mode preview)}

\begin{dangerbox}
C'est le mode idéal pour permettre à quelqu'un de voir l'interface \textbf{sans aucune installation} autre que Docker. Par exemple, pour une démo à un client ou un jury qui ne veut pas déployer le réseau Fabric complet.
\end{dangerbox}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Lancement du frontend via Docker]
# 1. Cloner le projet
git clone https://github.com/Soukroumde4623/blockchain-Finance.git
cd blockchain-Finance

# 2. Construire l'image Docker et lancer le conteneur
docker-compose -f docker-compose.frontend.yml up --build
# --build force la reconstruction de l'image a chaque lancement
# (utile apres des modifications du code)

# 3. Ouvrir dans le navigateur
# http://localhost:3000
\end{lstlisting}

\subsection{Fonctionnement interne : Multi-Stage Build}

Le \texttt{Dockerfile} du frontend utilise un \textbf{multi-stage build}, une technique Docker qui permet de séparer la construction de l'application de son exécution :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Stage 1 --- Builder} (image \texttt{node:20-alpine}, $\sim$200 Mo) :
    \begin{itemize}
        \item Copie le code source et le \texttt{package.json} dans le conteneur.
        \item Exécute \texttt{npm install} pour installer toutes les dépendances de développement (React, TypeScript, Vite, etc.).
        \item Exécute \texttt{npm run build} qui lance Vite pour compiler le TypeScript en JavaScript, optimiser le code (tree-shaking, minification), et produire des fichiers statiques dans \texttt{dist/}.
        \item Ce stage est \textbf{jetable} : il n'est pas inclus dans l'image finale.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Stage 2 --- Production} (image \texttt{nginx:alpine}, $\sim$25 Mo) :
    \begin{itemize}
        \item Copie \textbf{uniquement} les fichiers statiques compilés (\texttt{dist/}) depuis le Stage 1.
        \item Copie la configuration nginx (\texttt{docker/nginx.conf}).
        \item N'inclut ni Node.js, ni npm, ni les 200 Mo de \texttt{node\_modules}.
        \item L'image finale ne fait que $\sim$\textbf{30 Mo} au lieu de $\sim$400 Mo.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{tipbox}
Le multi-stage build est une \textbf{bonne pratique Docker} essentielle. Il réduit la taille de l'image finale (sécurité : moins de surface d'attaque), accélère le déploiement (image plus petite à transférer), et sépare les outils de build des outils de production.
\end{tipbox}

\subsection{Configuration nginx}

Le fichier \texttt{docker/nginx.conf} configure le serveur web nginx qui sert le frontend en production. Voici ses responsabilités :

\begin{itemize}
    \item \textbf{SPA Routing} : toutes les routes (ex: \texttt{/dashboard}, \texttt{/account}) renvoient vers \texttt{index.html}. C'est nécessaire car React Router gère les routes côté client. Sans cette configuration, un rafraîchissement sur \texttt{/dashboard} donnerait une erreur 404.
    
    \item \textbf{Proxy API} : les requêtes \texttt{/api/*} sont redirigées vers le backend (\texttt{http://backend:4000}). Le nom \texttt{backend} est résolu par Docker Compose via le réseau Docker interne.
    
    \item \textbf{Compression Gzip} : activée pour les fichiers texte (HTML, CSS, JS, JSON). Réduit la taille des transferts de 60--80\%.
    
    \item \textbf{Cache des assets} : les fichiers statiques (JS, CSS, images) sont cachés pendant 1 an grâce aux headers HTTP. Vite ajoute un hash dans le nom des fichiers (ex: \texttt{index-a1b2c3.js}), donc le cache est automatiquement invalidé à chaque build.
\end{itemize}

\section{Stack complète (production)}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Déploiement complet étape par étape]
# ============================================
# ETAPE 1 : Deployer le reseau Fabric
# ============================================
cd hyperledger-fabric-network
bash setup.sh
# Attend que tous les conteneurs soient "Up" (12+ conteneurs)
# Verifie : docker ps | wc -l
cd ..

# ============================================
# ETAPE 2 : Lancer le frontend + backend via Docker
# ============================================
docker-compose up --build
# Docker Compose va :
# 1. Construire l'image frontend (multi-stage build)
# 2. Construire l'image backend (Node.js + Fabric SDK)
# 3. Demarrer les deux conteneurs sur le meme reseau

# ============================================
# ETAPE 3 : Acceder a l'application
# ============================================
# Frontend : http://localhost:3000  (servi par nginx)
# Backend  : http://localhost:4000/api/health  (API directe)
# CouchDB  : http://localhost:5984/_utils/  (interface admin Fauxton)
\end{lstlisting}

\begin{successbox}
En mode stack complète, l'architecture est la suivante :
\begin{itemize}
    \item Le navigateur accède à \texttt{http://localhost:3000} (nginx)
    \item nginx sert les fichiers statiques React
    \item Les appels \texttt{/api/*} sont proxifiés par nginx vers \texttt{http://backend:4000}
    \item Le backend se connecte aux peers Fabric via gRPCs
    \item Le tout forme une chaîne complète depuis le navigateur jusqu'à la blockchain
\end{itemize}
\end{successbox}


% ============================================================================
% CHAPITRE 9 : LIAISON RÉSEAU BLOCKCHAIN ↔ FRONTEND
% ============================================================================
\chapter{Comment le réseau blockchain est lié au frontend}

Ce chapitre est l'un des plus importants de cette documentation. Il explique en détail la \textbf{chaîne complète de communication} depuis le smart contract exécuté sur les peers Hyperledger Fabric jusqu'aux composants React affichés dans le navigateur de l'utilisateur. Comprendre cette chaîne est essentiel pour déboguer les problèmes et étendre le système.

\section{Vue d'ensemble de la chaîne de liaison}

La communication entre la blockchain et le frontend passe par \textbf{8 couches} distinctes. Chaque couche a un rôle précis et utilise un protocole de communication spécifique :

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.8cm,
    box/.style={draw, rounded corners, minimum width=5.5cm, minimum height=1.4cm, align=center, font=\small\bfseries},
    arrow/.style={->, thick, >=stealth},
    label/.style={font=\scriptsize, fill=white, inner sep=2pt}
]
    % Layer 1 - Chaincode
    \node[box, fill=dangerred!15] (cc) {1. Smart Contract (Go)\\token.go --- Port 9999 (CCAAS)};
    
    % Layer 2 - Peers
    \node[box, fill=warnorange!15, below=of cc] (peers) {2. Peers Hyperledger Fabric\\peer1-org1:7051, peer2-org1:7052, ...};
    
    % Layer 3 - Connection Profile
    \node[box, fill=fabricblue!15, below=of peers] (ccp) {3. Profils de connexion (JSON)\\connection-org1.json, connection-org2.json};
    
    % Layer 4 - Fabric SDK
    \node[box, fill=successgreen!15, below=of ccp] (sdk) {4. Fabric SDK (fabric-network.js)\\Gateway, Wallet, Contract};
    
    % Layer 5 - Express API
    \node[box, fill=infoblue!15, below=of sdk] (api) {5. API REST Express (server.js)\\Port 4000 --- Routes /api/*};
    
    % Layer 6 - Vite Proxy / nginx
    \node[box, fill=fabricgreen!15, below=of api] (proxy) {6. Proxy (Vite en dev / nginx en prod)\\Redirige /api → localhost:4000};
    
    % Layer 7 - React Context
    \node[box, fill=warnorange!10, below=of proxy] (ctx) {7. BlockchainContext.tsx\\État global React --- fetch /api/*};
    
    % Layer 8 - React Pages
    \node[box, fill=infoblue!10, below=of ctx] (pages) {8. Pages React (Dashboard, Account, ...)\\Composants UI --- affichage final};
    
    % Arrows with labels
    \draw[arrow] (cc) -- node[label, right, xshift=3pt] {gRPC} (peers);
    \draw[arrow] (peers) -- node[label, right, xshift=3pt] {gRPCs + TLS} (ccp);
    \draw[arrow] (ccp) -- node[label, right, xshift=3pt] {Chargé par} (sdk);
    \draw[arrow] (sdk) -- node[label, right, xshift=3pt] {evaluateTransaction / submitTransaction} (api);
    \draw[arrow] (api) -- node[label, right, xshift=3pt] {HTTP JSON} (proxy);
    \draw[arrow] (proxy) -- node[label, right, xshift=3pt] {fetch()} (ctx);
    \draw[arrow] (ctx) -- node[label, right, xshift=3pt] {useBlockchain()} (pages);
\end{tikzpicture}
\caption{Chaîne complète : du chaincode à l'interface utilisateur (8 couches)}
\end{figure}

\begin{infobox}
\textbf{Pourquoi 8 couches et pas moins ?}

Chaque couche résout un problème spécifique :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Couches 1--2} (Chaincode + Peers) : logique métier décentralisée et réplication des données.
    \item \textbf{Couche 3} (Profils de connexion) : abstraction de la topologie réseau (le code SDK ne dépend pas des adresses IP en dur).
    \item \textbf{Couche 4} (Fabric SDK) : abstraction du protocole gRPC complexe de Fabric (identités, endorsement, ordering).
    \item \textbf{Couche 5} (Express API) : traduction du monde gRPC (binaire, certificats) vers le monde HTTP (JSON, simple).
    \item \textbf{Couche 6} (Proxy) : résolution du problème CORS (le navigateur ne peut pas appeler directement \texttt{localhost:4000} depuis \texttt{localhost:5173}).
    \item \textbf{Couche 7} (Context React) : centralisation de l'état et du cache côté client.
    \item \textbf{Couche 8} (Pages React) : affichage ergonomique des données.
\end{itemize}
\end{infobox}

\section{Couche 1 : Smart Contract → Peers (gRPC)}

Le chaincode Go s'exécute dans un conteneur Docker indépendant (\texttt{token-chaincode}) en mode CCAAS. Les peers communiquent avec lui via le protocole \textbf{gRPC} (Google Remote Procedure Call) sur le port 9999.

\textbf{gRPC} est un protocole de communication binaire haute performance, beaucoup plus rapide que HTTP/JSON. Il est basé sur HTTP/2 et utilise Protocol Buffers pour la sérialisation des données.

\begin{lstlisting}[language=golang, caption=Le chaincode écoute en tant que serveur gRPC]
server := &shim.ChaincodeServer{
    // CCID = identifiant unique du package chaincode
    // Format : "token:<hash_sha256_du_package>"
    // Permet au peer de verifier qu'il se connecte au bon chaincode
    CCID:    os.Getenv("CHAINCODE_ID"),
    
    // Adresse d'ecoute : toutes les interfaces (0.0.0.0), port 9999
    // Les peers se connectent via le nom Docker "token-chaincode:9999"
    Address: os.Getenv("CHAINCODE_SERVER_ADDRESS"),
    
    // Instance du smart contract qui implemente les fonctions metier
    CC:      cc,
    
    // TLS desactive car la communication est interne au reseau Docker
    // En production, on activerait TLS ici aussi
    TLSProps: shim.TLSProperties{Disabled: true},
}
server.Start()  // Bloque et attend les connexions des peers
\end{lstlisting}

\textbf{Flux détaillé quand un peer exécute une fonction du chaincode :}
\begin{enumerate}
    \item Le peer reçoit une proposition de transaction du client SDK (ex: \texttt{GetAllAccounts}).
    \item Le peer ouvre une connexion gRPC vers \texttt{token-chaincode:9999}.
    \item Le peer envoie le nom de la fonction et ses arguments via gRPC.
    \item Le chaincode exécute la fonction, lit/écrit dans le \textbf{World State} (CouchDB) via le \texttt{stub} Fabric.
    \item Le chaincode retourne le résultat (JSON sérialisé) au peer via gRPC.
    \item Le peer signe le résultat (endorsement) et le retourne au client SDK.
\end{enumerate}

\section{Couche 2 : Profils de connexion (Connection Profiles)}

Les profils de connexion JSON sont le \textbf{fichier de configuration clé} qui dit au SDK Fabric comment trouver les peers, quels certificats TLS utiliser, et quelle identité admin utiliser pour se connecter. Sans ces fichiers, le SDK ne saurait pas où envoyer les transactions.

Chaque organisation a son propre profil de connexion. Voici les éléments essentiels :

\begin{lstlisting}[caption=Extrait annoté de connection-org1.json, basicstyle=\ttfamily\scriptsize]
{
  "name": "fabric-network-org1",  // Nom descriptif de ce profil
  "version": "1.0.0",
  "organizations": {
    "Org1": {
      "mspid": "Org1MSP",  // Identifiant MSP (doit correspondre a configtx.yaml)
      "peers": ["peer1-org1", "peer2-org1"],  // Peers de cette org
      "adminPrivateKey": {
        // Cle privee de l'admin : sert a SIGNER les transactions
        // JAMAIS exposer cette cle dans un navigateur ou un depot public !
        "path": "../hyperledger-fabric-network/crypto/Org1/adminOrg1/msp/keystore/key.pem"
      },
      "signedCert": {
        // Certificat X.509 de l'admin : prouve son identite aupres des peers
        "path": "../hyperledger-fabric-network/crypto/Org1/adminOrg1/msp/signcerts/cert.pem"
      }
    }
  },
  "peers": {
    "peer1-org1": {
      "url": "grpcs://localhost:7051",  // Adresse gRPCs (gRPC over TLS)
      "tlsCACerts": {
        // Certificat de la CA TLS : le SDK verifie que le certificat TLS
        // du peer a ete emis par cette CA (chaine de confiance)
        "path": "../hyperledger-fabric-network/crypto/Org1/peer1Org1/tls/tlscacerts/tls-ca-cert.pem"
      },
      "grpcOptions": {
        // Le nom que le certificat TLS du peer doit contenir
        // Necessaire car on se connecte via localhost mais le cert dit "peer1-org1.finance.com"
        "ssl-target-name-override": "peer1-org1.finance.com"
      }
    }
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
\textbf{Le champ \texttt{ssl-target-name-override}} est crucial en développement local. Voici pourquoi :
\begin{itemize}
    \item Le SDK se connecte à \texttt{localhost:7051} (car les ports sont exposés depuis Docker vers la machine hôte).
    \item Mais le certificat TLS du peer contient le nom \texttt{peer1-org1.finance.com} (car c'est le nom utilisé à l'enrôlement).
    \item Sans \texttt{ssl-target-name-override}, la vérification TLS échouerait : ``hostname mismatch''.
    \item Ce champ dit au SDK : ``vérifie le certificat TLS comme si tu te connectais à \texttt{peer1-org1.finance.com}''.
\end{itemize}
\end{warningbox}

\begin{infobox}
Chaque organisation a son propre profil de connexion. Le backend auto-détecte les organisations en scannant les fichiers \texttt{connection-org*.json} dans \texttt{backend/config/}. Quand on ajoute une nouvelle organisation (ex: Org3), le script \texttt{add-org.sh} génère automatiquement \texttt{connection-org3.json} avec les bonnes adresses et certificats.
\end{infobox}

\section{Couche 3 : Fabric SDK (fabric-network.js)}

Le fichier \texttt{fabric-network.js} (543 lignes) est le \textbf{pont central} entre le réseau Fabric et le monde HTTP. Il utilise le SDK officiel \texttt{fabric-network} v2.2.20, fourni par Hyperledger. Ce SDK abstrait toute la complexité de gRPC, de la gestion des identités et du protocole d'endossement.

\subsection{Concepts du SDK Fabric}

Avant de voir le code, comprenons les 3 objets principaux du SDK :

\begin{itemize}
    \item \textbf{Wallet} : un portefeuille numérique qui stocke les identités (certificat X.509 + clé privée). Le SDK utilise l'identité stockée dans le wallet pour signer les propositions de transaction. Dans notre projet, le wallet est stocké sur le système de fichiers dans \texttt{backend/wallet/}.
    
    \item \textbf{Gateway} : la porte d'entrée vers le réseau Fabric. La Gateway utilise le profil de connexion (JSON) et l'identité du wallet pour ouvrir une connexion sécurisée (gRPCs) vers les peers. Elle gère aussi le service de découverte (\textit{discovery}) qui permet de trouver automatiquement les endorsers nécessaires.
    
    \item \textbf{Contract} : représente un smart contract (chaincode) déployé sur un canal. C'est l'objet qui expose les méthodes \texttt{evaluateTransaction()} (query) et \texttt{submitTransaction()} (invoke).
\end{itemize}

\subsection{Auto-découverte des organisations}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Mécanisme d'auto-découverte (simplifié)]
function discoverOrganizations() {
    // 1. Scanne le dossier backend/config/
    const files = fs.readdirSync(CONFIG_BASE_PATH)
        .filter(f => /^connection-org\d+\.json$/.test(f));
    // Resultat : ["connection-org1.json", "connection-org2.json"]
    
    // 2. Pour chaque fichier, extrait les infos
    for (const file of files) {
        const orgNum = file.match(/org(\d+)/)[1];  // "1", "2"
        const orgKey = 'org' + orgNum;              // "org1", "org2"
        const ccp = JSON.parse(fs.readFileSync(file));
        const mspId = ccp.organizations[...].mspid; // "Org1MSP"
        
        orgs.push(orgKey);                          // ["org1", "org2"]
        ccpPaths[orgKey] = fullPath;                // Chemin vers le JSON
        mspIdMap[orgKey] = mspId;                   // "Org1MSP"
    }
    // 3. Resultat : le backend connait toutes les orgs disponibles
    console.log('Organisations detectees :', orgs);
}
\end{lstlisting}

\subsection{Import des identités admin dans le Wallet}

Pour interagir avec la blockchain, le SDK a besoin d'une \textbf{identité}. Notre backend utilise l'identité \texttt{admin} de chaque organisation :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Import du matériel crypto dans le wallet Fabric]
async function importAdminIdentity(org) {
    // Chemin vers le materiel crypto de l'admin
    // Ex: crypto/Org1/adminOrg1/msp/
    const adminMspPath = path.join(cryptoPath, 'Org1', 'adminOrg1', 'msp');
    
    // 1. Lire le certificat X.509 (prouve l'identite de l'admin)
    // Le certificat contient : nom, organisation, cle publique
    // Signe par l'Intermediate CA (chaine de confiance)
    const cert = fs.readFileSync(signcertsPath + '/cert.pem');
    
    // 2. Lire la cle privee (permet de SIGNER les transactions)
    // CRUCIAL : cette cle ne doit JAMAIS etre exposee !
    const key = fs.readFileSync(keystorePath + '/key.pem');
    
    // 3. Creer l'identite X.509 et la stocker dans le wallet
    const identity = {
        credentials: { certificate: cert, privateKey: key },
        mspId: 'Org1MSP',  // Associe cette identite a l'org
        type: 'X.509'
    };
    
    // 4. Stocker dans le wallet local (fichier JSON sur disque)
    await wallet.put('admin', identity);
    // Le wallet est maintenant dans backend/wallet/admin.id
}
\end{lstlisting}

\subsection{Connexion au réseau avec cache}

Ouvrir une Gateway Fabric est une opération coûteuse ($\sim$2 secondes) car elle implique une connexion gRPC + la découverte du réseau. Pour éviter de reconnecter à chaque requête HTTP, le backend utilise un \textbf{cache avec TTL de 5 minutes} :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Connexion Gateway avec cache TTL 5 min]
async function connectToNetwork(org, userId) {
    // 1. Verifier le cache : si une connexion recente existe, la reutiliser
    const cacheKey = org + '_' + userId;
    if (connectionCache[cacheKey] && !isExpired(cacheKey)) {
        return connectionCache[cacheKey];  // Retour instantane !
    }
    
    // 2. Charger le profil de connexion JSON de l'organisation
    const ccp = JSON.parse(fs.readFileSync(CCP_PATHS[org]));
    
    // 3. Ouvrir une Gateway Fabric
    // C'est l'etape la plus couteuse (~2 secondes)
    const gateway = new Gateway();
    await gateway.connect(ccp, {
        wallet: wallet,            // Le wallet avec l'identite admin
        identity: 'admin',         // Nom de l'identite dans le wallet
        discovery: {
            enabled: true,         // Active la decouverte automatique des peers
            asLocalhost: true      // Resout les noms comme localhost (dev local)
        }
    });
    
    // 4. Obtenir le reseau (canal) = "tokenchannel"
    const network = await gateway.getNetwork('tokenchannel');
    
    // 5. Obtenir le contrat (chaincode) = "token"
    const contract = network.getContract('token');
    
    // 6. Mettre en cache pour 5 minutes
    connectionCache[cacheKey] = { gateway, network, contract, timestamp: Date.now() };
    
    return { gateway, network, contract };
}
\end{lstlisting}

\begin{tipbox}
Le cache TTL de 5 minutes est un compromis entre performance et fraîcheur des connexions. Si un peer tombe en panne, la connexion cachée sera invalidée après 5 minutes et une nouvelle sera ouverte automatiquement.
\end{tipbox}

\subsection{Appel des fonctions chaincode : Query vs Submit}

C'est la fonction la plus importante du service Fabric. Elle traduit un appel HTTP en appel blockchain :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Appel chaincode : Query vs Submit (différences fondamentales)]
async function callChaincodeFunction(org, functionName, args, isQuery) {
    // 1. Obtenir le contrat (depuis le cache ou nouvelle connexion)
    const { contract } = await connectToNetwork(org);
    
    if (isQuery) {
        // ============ QUERY (lecture seule) ============
        // evaluateTransaction() :
        // - Envoie la requete a UN SEUL peer
        // - Le peer execute le chaincode en mode lecture
        // - NE passe PAS par les orderers
        // - NE cree PAS de bloc (pas d'ecriture dans la blockchain)
        // - Retour quasi-instantane (~100ms)
        // Utilise pour : GetAllAccounts, GetAllUsers, GetDashboardStats
        result = await contract.evaluateTransaction(functionName, ...args);
    } else {
        // ============ SUBMIT (ecriture) ============
        // submitTransaction() effectue le cycle complet :
        // 1. Envoie la proposition aux peers d'endossement
        // 2. Chaque peer execute le chaincode et signe le resultat
        // 3. Le SDK verifie que les endorsements sont coherents
        // 4. Envoie la transaction endossee aux orderers
        // 5. Le leader Raft cree un bloc
        // 6. Le bloc est distribue et committe sur tous les peers
        // 7. Le World State (CouchDB) est mis a jour
        // Duree : 2-5 secondes
        // Utilise pour : CreateAccount, Mint, Transfer, CreateUser
        result = await contract.submitTransaction(functionName, ...args);
    }
    return JSON.parse(result.toString());
}
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
\textbf{Comprendre la différence est fondamental :}
\begin{itemize}
    \item \texttt{evaluateTransaction} (Query) : exécute sur un seul peer (lecture rapide). Le résultat n'est \textbf{pas} écrit dans le ledger. Idéal pour consulter des données.
    \item \texttt{submitTransaction} (Invoke) : déclenche le \textbf{cycle complet} Endorse → Order → Validate → Commit. La transaction est écrite dans un bloc et distribuée à tous les peers. C'est une écriture \textbf{irréversible} dans la blockchain.
\end{itemize}
Si vous utilisez \texttt{evaluateTransaction} pour une opération d'écriture (ex: CreateAccount), les données seront perdues car elles ne seront jamais committées dans un bloc.
\end{warningbox}

\section{Couche 4 : API REST Express (server.js)}

Le serveur Express (594 lignes) expose des routes HTTP qui appellent les fonctions du SDK. C'est la couche de \textbf{traduction} entre le monde HTTP (simple, JSON) et le monde Fabric (complexe, gRPC, certificats).

\textbf{Rôle de chaque middleware Express :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{CORS} : autorise les requêtes cross-origin depuis \texttt{localhost:5173} (Vite dev), \texttt{localhost:3000} (Docker), et \texttt{localhost:3001}. Sans CORS, le navigateur bloquerait les requêtes.
    \item \textbf{JSON Parser} : parse automatiquement le corps des requêtes POST/PUT en objets JavaScript.
    \item \textbf{Logging} : affiche chaque requête dans la console (méthode, URL, durée).
    \item \textbf{validateOrgParam} : vérifie que le paramètre \texttt{?org=org1} est valide (l'organisation existe dans la liste auto-détectée).
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Exemple détaillé : route GET /api/accounts]
// server.js --- Route pour lister les comptes
app.get('/api/accounts', async (req, res) => {
    try {
        // 1. Extraire l'organisation du query string (defaut: org1)
        const org = req.query.org || 'org1';
        
        // 2. Appeler la fonction chaincode via le SDK Fabric
        // callChaincodeFunction gere : cache, connexion Gateway, evaluateTransaction
        const result = await fabricService.callChaincodeFunction(
            org,                // Organisation a utiliser (connexion via ses peers)
            'GetAllAccounts',   // Nom de la fonction dans le chaincode Go
            [],                 // Arguments (aucun pour GetAllAccounts)
            true                // true = Query (lecture seule, evaluateTransaction)
        );
        
        // 3. Parser le resultat (le chaincode retourne du JSON stringifie)
        const accounts = JSON.parse(result);
        
        // 4. Retourner la reponse HTTP au client
        res.json({ success: true, data: accounts });
    } catch (error) {
        // 5. Gestion d'erreur : retourne un message clair au client
        res.status(500).json({ success: false, error: error.message });
    }
});

// Route pour creer un compte (ecriture blockchain)
app.post('/api/accounts/create', async (req, res) => {
    const { accountId, bank, owner, currency, balance, accountType, org } = req.body;
    
    // Validation des champs obligatoires
    if (!accountId || !bank) {
        return res.status(400).json({ success: false, error: 'Missing fields' });
    }
    
    // Appel chaincode en mode SUBMIT (ecriture dans la blockchain)
    await fabricService.callChaincodeFunction(
        org || 'org1',
        'CreateAccount',
        [accountId, bank, owner || 'Inconnu', currency || 'MAD', balance || '0', accountType || 'courant'],
        false  // false = Submit (ecriture, submitTransaction)
    );
    res.json({ success: true, message: 'Account ' + accountId + ' created' });
});
\end{lstlisting}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lllX}
\toprule
\textbf{Route HTTP} & \textbf{Méthode} & \textbf{Fonction Chaincode} & \textbf{Type et explication} \\
\midrule
\texttt{/api/accounts} & GET & GetAllAccounts & Query : lit le World State, retour instantané \\
\texttt{/api/accounts/create} & POST & CreateAccount & Submit : écrit dans le ledger, 2--5s \\
\texttt{/api/users} & GET & GetAllUsers & Query \\
\texttt{/api/users/create} & POST & CreateUser & Submit \\
\texttt{/api/transactions} & GET & GetAllTransactions & Query \\
\texttt{/api/transfer} & POST & Transfer & Submit : vérifie le solde, transfère, crée TX \\
\texttt{/api/mint} & POST & Mint & Submit : crée des tokens, crédite le compte \\
\texttt{/api/dashboard} & GET & GetDashboardStats & Query : agrège les stats en temps réel \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Correspondance Routes HTTP → Fonctions Chaincode}
\end{table}

\section{Couche 5 : Proxy (Vite en développement / nginx en production)}

Le proxy est une couche technique souvent invisible mais \textbf{indispensable}. Il résout le problème fondamental des applications web modernes : le frontend (port 5173 ou 3000) et le backend (port 4000) ne sont pas sur le même port, ce qui pose un problème de \textbf{CORS} (Cross-Origin Resource Sharing).

\begin{infobox}
\textbf{Qu'est-ce que CORS ?}

Les navigateurs web appliquent une politique de sécurité appelée \textit{Same-Origin Policy} : un script chargé depuis \texttt{localhost:5173} n'a pas le droit de faire des requêtes vers \texttt{localhost:4000} car ce n'est pas la même ``origine'' (même protocole + domaine + port).

Le proxy résout ce problème en faisant croire au navigateur que le frontend et le backend sont sur le même serveur. Le frontend fait \texttt{fetch('/api/accounts')} (même origine) → le proxy intercepte et redirige vers \texttt{localhost:4000/api/accounts}.
\end{infobox}

\subsection{En développement : proxy Vite}

Le fichier \texttt{vite.config.ts} configure un proxy transparent intégré au serveur de développement Vite :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=vite.config.ts --- proxy /api vers le backend]
export default defineConfig({
  server: {
    port: 5173,    // Port du serveur de developpement
    proxy: {
      // Toute requete commencant par /api sera redirigee vers le backend
      '/api': {
        target: 'http://localhost:4000',  // Adresse du backend Express
        changeOrigin: true,   // Modifie l'en-tete "Origin" pour eviter CORS
        secure: false,        // Accepte les certificats auto-signes (dev)
      },
    },
  },
});
\end{lstlisting}

\textbf{Flux détaillé :}
\begin{enumerate}
    \item Le frontend React fait \texttt{fetch('/api/accounts')} (URL relative, même origine).
    \item Vite intercepte toute requête commençant par \texttt{/api}.
    \item Vite transfère la requête vers \texttt{http://localhost:4000/api/accounts}.
    \item Le backend Express répond avec le JSON des comptes.
    \item Vite retourne la réponse au navigateur.
    \item Le navigateur ne sait même pas qu'un proxy est impliqué --- il croit que la réponse vient de \texttt{localhost:5173}.
\end{enumerate}

\subsection{En production (Docker) : proxy nginx}

En production, Vite n'existe plus (il est remplacé par les fichiers statiques compilés). C'est nginx qui prend le relais comme serveur web ET proxy :

\begin{lstlisting}[caption=nginx.conf --- proxy et SPA routing en production]
server {
    listen 80;    # nginx ecoute sur le port 80 (mappe vers 3000 par Docker)
    
    # Proxy API : redirige /api/* vers le backend Express
    location /api/ {
        # "backend" est resolu par Docker Compose (nom du service)
        proxy_pass http://backend:4000;
        proxy_http_version 1.1;
        # Support des WebSockets (pour les futures fonctionnalites temps reel)
        proxy_set_header Upgrade $http_upgrade;
        proxy_set_header Connection 'upgrade';
        proxy_set_header Host $host;
    }
    
    # SPA Routing : toutes les autres routes servent index.html
    location / {
        root /usr/share/nginx/html;  # Dossier des fichiers compiles par Vite
        index index.html;
        # try_files : essaie le fichier exact, puis le dossier, sinon index.html
        # C'est ce qui permet a /dashboard, /account, /user de fonctionner
        # Sans ca, un rafraichissement sur /dashboard donnerait 404
        try_files $uri $uri/ /index.html;
    }
}
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
\textbf{Le \texttt{try\_files} est essentiel pour les SPA.} React Router gère les routes côté client (\texttt{/dashboard}, \texttt{/account}, etc.). Ces routes n'existent pas comme fichiers sur le serveur. Sans \texttt{try\_files \$uri /index.html}, nginx retournerait une erreur 404 quand l'utilisateur rafraîchit la page sur \texttt{/dashboard}.
\end{warningbox}

\section{Couche 6 : BlockchainContext (État global React)}

\begin{infobox}
\textbf{Qu'est-ce que le Context API de React ?}

React utilise un flux de données \textbf{unidirectionnel} : les données descendent du parent vers les enfants via les \textit{props}. Problème : si 10 pages ont besoin des mêmes données (comptes, utilisateurs, transactions), il faudrait passer les props à travers tous les composants intermédiaires --- c'est le \textit{prop drilling}.

Le \textbf{Context API} résout ce problème en créant un \textit{store global} accessible directement par n'importe quel composant, sans passer de props. C'est l'équivalent léger de Redux ou MobX.

\textbf{Pattern Provider/Consumer :}
\begin{itemize}
    \item \texttt{BlockchainProvider} enveloppe toute l'application (dans \texttt{App.tsx})
    \item Chaque page appelle \texttt{useBlockchain()} pour accéder aux données et fonctions
    \item Quand le Provider met à jour son état, tous les consommateurs se re-rendent automatiquement
\end{itemize}
\end{infobox}

Le fichier \texttt{BlockchainContext.tsx} ($\sim$472 lignes) centralise \textbf{toutes les interactions} avec l'API blockchain. Il agit comme une couche d'abstraction : les pages React n'ont aucune connaissance de l'API REST, des endpoints ou du format des requêtes.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=BlockchainContext.tsx --- architecture de l'état global]
// URL de base : le proxy (Couche 5) redirige /api vers localhost:4000
const API_BASE_URL = '/api';

// Interface TypeScript : definit ce que le Context fournit
interface BlockchainContextType {
  // --- Donnees (lecture seule pour les pages) ---
  stats: DashboardStats | null;      // Statistiques du dashboard
  accounts: Account[];                // Liste des comptes
  blockchainUsers: BlockchainUser[];  // Liste des utilisateurs
  transactions: Transaction[];        // Historique des transactions
  loading: boolean;                   // Indicateur de chargement
  error: string | null;               // Message d'erreur eventuel
  currentOrg: string;                 // Organisation active (org1, org2, ...)
  
  // --- Fonctions (actions vers la blockchain) ---
  createAccount: (id, bank, type) => Promise<void>;
  updateAccount: (id, fields) => Promise<void>;
  toggleAccountBlock: (id) => Promise<void>;
  mintTokens: (accountId, amount) => Promise<void>;
  transferTokens: (from, to, amount) => Promise<void>;
  createUser: (userId, name, email) => Promise<void>;
  updateUser: (userId, fields) => Promise<void>;
  setCurrentOrg: (org: string) => void;
  refreshAll: () => Promise<void>;     // Rafraichissement manuel
}
\end{lstlisting}

\subsection{Fetch générique avec gestion d'erreurs}

Toutes les requêtes passent par une fonction utilitaire qui ajoute automatiquement l'organisation et gère les erreurs :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Fonction fetchAPI --- centralise les appels HTTP]
// Fonction utilitaire : TOUTES les requetes passent par ici
const fetchAPI = async (endpoint: string, options?: RequestInit) => {
  try {
    // Ajoute automatiquement ?org=org1 (ou org2, etc.)
    const separator = endpoint.includes('?') ? '&' : '?';
    const url = `${API_BASE_URL}${endpoint}${separator}org=${currentOrg}`;
    
    const response = await fetch(url, {
      ...options,
      headers: {
        'Content-Type': 'application/json',  // Format JSON pour toutes les requetes
        ...options?.headers,
      },
    });
    
    if (!response.ok) {
      // Extraire le message d'erreur du backend
      const errorData = await response.json();
      throw new Error(errorData.error || `HTTP ${response.status}`);
    }
    
    return await response.json();
  } catch (err) {
    setError(err.message);  // Stocke l'erreur dans l'etat React
    throw err;              // Re-lance pour que l'appelant puisse reagir
  }
};
\end{lstlisting}

\subsection{Fonctions de lecture (Query)}

Les fonctions de lecture appellent les endpoints GET et mettent à jour l'état React :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Fonctions de lecture --- mettent à jour l'état React]
// Charger les comptes depuis la blockchain
const refreshAccounts = async () => {
  const response = await fetchAPI('/accounts');
  // response = { success: true, data: [{id, bank, type, ...}, ...] }
  setAccounts(response.data);  // Met a jour l'etat React -> re-render des pages
};

// Charger les statistiques du dashboard
const refreshStats = async () => {
  const response = await fetchAPI('/dashboard/stats');
  setStats(response.data);
  // Aussi charger les transactions recentes et les comptes
  // pour les graphiques du dashboard
};

// Charger toutes les donnees d'un coup
const refreshAll = async () => {
  setLoading(true);
  try {
    await Promise.all([    // Appels en parallele pour la performance
      refreshAccounts(),
      refreshUsers(),
      refreshTransactions(),
      refreshStats(),
    ]);
  } finally {
    setLoading(false);     // Meme en cas d'erreur, on arrete le loading
  }
};
\end{lstlisting}

\subsection{Fonctions d'écriture (Invoke)}

Les fonctions d'écriture font un POST puis rafraîchissent les données :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Fonctions d'écriture --- POST puis refresh]
// Creer un compte sur la blockchain
const createAccount = async (accountId, bank, type) => {
  await fetchAPI('/accounts/create', {
    method: 'POST',
    body: JSON.stringify({
      accountId,   // ID unique du compte (ex: "ACC-001")
      bank,        // Nom de la banque (ex: "BNP Paribas")
      type,        // Type de compte (ex: "courant", "epargne")
      org: currentOrg,  // L'organisation qui possede le compte
    }),
  });
  // IMPORTANT : rafraichir les donnees apres l'ecriture
  // Car la blockchain a ete modifiee, l'ancien etat est obsolete
  await refreshAccounts();
};

// Minter des tokens (ajouter de la valeur a un compte)
const mintTokens = async (accountId, amount) => {
  await fetchAPI('/tokens/mint', {
    method: 'POST',
    body: JSON.stringify({ accountId, amount }),
  });
  await refreshAll();  // Rafraichit tout : comptes + transactions + stats
};
\end{lstlisting}

\subsection{Auto-refresh et changement d'organisation}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Auto-refresh toutes les 30 secondes]
// useEffect : execute du code quand le composant est monte ou quand
// currentOrg change (ex: l'utilisateur switch de Org1 a Org2)
useEffect(() => {
  // Rafraichissement initial (au montage ou au changement d'org)
  refreshAll();
  
  // Rafraichissement periodique : toutes les 30 secondes
  // Cela permet de voir les transactions faites par d'autres utilisateurs
  // ou via le CLI sans rafraichir manuellement la page
  const interval = setInterval(() => {
    refreshAll();
  }, 30000);  // 30 000 ms = 30 secondes
  
  // Cleanup : quand le composant se demonte ou quand currentOrg change,
  // on annule l'ancien interval pour eviter les fuites memoire
  return () => clearInterval(interval);
}, [currentOrg]);  // Dependance : re-execute quand l'org change
\end{lstlisting}

\begin{tipbox}
\textbf{Pourquoi 30 secondes ?} C'est un compromis entre réactivité et performance. Un intervalle trop court (5s) surchargerait le backend et la blockchain. Un intervalle trop long (5min) rendrait l'interface obsolète. 30 secondes est adapté à un environnement de démonstration.
\end{tipbox}

\subsection{Le Provider : injection dans l'arbre React}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Provider --- enveloppe toute l'application]
// Le Provider fournit toutes les donnees et fonctions a ses enfants
return (
  <BlockchainContext.Provider value={{
    // Donnees (reactives : les pages se re-rendent quand elles changent)
    stats, accounts, blockchainUsers, transactions,
    loading, error, currentOrg,
    // Fonctions (les pages les appellent pour modifier la blockchain)
    createAccount, updateAccount, toggleAccountBlock,
    mintTokens, transferTokens, burnTokens,
    createUser, updateUser, deleteUser,
    setCurrentOrg, refreshAll,
  }}>
    {children}  {/* Toute l'application React (App.tsx) */}
  </BlockchainContext.Provider>
);

// Hook personnalise : raccourci pour acceder au Context
export const useBlockchain = () => useContext(BlockchainContext);
\end{lstlisting}

\section{Couche 7 : Pages React (affichage final)}

Les pages sont la couche visible par l'utilisateur. Elles consomment le Context via le hook \texttt{useBlockchain()} et n'ont \textbf{aucune logique d'appel API} --- elles se contentent d'afficher les données et d'appeler les fonctions du Context.

\begin{infobox}
\textbf{Séparation des responsabilités :}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Context} : \textit{quoi} afficher (données) et \textit{comment} communiquer avec la blockchain (fonctions)
    \item \textbf{Pages} : \textit{comment} présenter les données à l'utilisateur (UI, tableaux, formulaires, modales)
\end{itemize}
Cette séparation permet de modifier l'UI sans toucher à la logique métier, et inversement.
\end{infobox}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Exemple complet : page Account.tsx]
import { useBlockchain } from '../context/BlockchainContext';
import { useState } from 'react';

export default function Account() {
  // 1. Extraire les donnees et fonctions du Context (pas d'appel API ici !)
  const { accounts, createAccount, updateAccount, toggleAccountBlock,
          loading, error } = useBlockchain();
  
  // 2. Etat local : gestion de la modale de creation (UI seulement)
  const [showCreateModal, setShowCreateModal] = useState(false);
  
  // 3. Gestion du formulaire de creation
  const handleCreate = async (formData) => {
    try {
      // Appel au Context -> API -> Backend -> Fabric -> Chaincode -> CouchDB
      await createAccount(formData.accountId, formData.bank, formData.type);
      setShowCreateModal(false);  // Fermer la modale apres succes
    } catch (err) {
      // L'erreur est deja geree par le Context (setError)
    }
  };
  
  // 4. Affichage conditionnel
  if (loading) return <LoadingSpinner />;
  if (error) return <ErrorMessage message={error} />;
  
  // 5. Rendu de la page
  return (
    <div className="p-6">
      {/* En-tete avec bouton de creation */}
      <div className="flex justify-between items-center mb-6">
        <h1 className="text-2xl font-bold">Comptes Blockchain</h1>
        <button onClick={() => setShowCreateModal(true)}
                className="bg-blue-600 text-white px-4 py-2 rounded">
          + Nouveau Compte
        </button>
      </div>
      
      {/* Tableau des comptes (donnees venant de la blockchain) */}
      <table className="w-full">
        <thead>
          <tr>
            <th>ID</th><th>Banque</th><th>Solde</th>
            <th>Statut</th><th>Actions</th>
          </tr>
        </thead>
        <tbody>
          {accounts.map(acc => (
            <tr key={acc.id}>
              <td>{acc.id}</td>
              <td>{acc.bank}</td>
              <td>{acc.available} {acc.currency}</td>
              <td className={acc.blocked ? 'text-red-500' : 'text-green-500'}>
                {acc.blocked ? 'Bloque' : 'Actif'}
              </td>
              <td>
                <button onClick={() => toggleAccountBlock(acc.id)}>
                  {acc.blocked ? 'Debloquer' : 'Bloquer'}
                </button>
              </td>
            </tr>
          ))}
        </tbody>
      </table>
      
      {/* Modale de creation (affichee conditionnellement) */}
      {showCreateModal && (
        <CreateAccountModal
          onSubmit={handleCreate}
          onClose={() => setShowCreateModal(false)}
        />
      )}
    </div>
  );
}
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
\textbf{Les données affichées viennent directement de la blockchain.} Chaque valeur dans le tableau (ID, banque, solde, statut) est le reflet exact du World State de CouchDB. Il n'y a \textbf{aucune base de données locale} --- tout est lu et écrit sur le réseau Hyperledger Fabric via les 7 couches.
\end{warningbox}

\section{Résumé du flux complet}

Voici le flux complet détaillé, de bout en bout, pour les deux opérations fondamentales de la blockchain : la \textbf{lecture} (query) et l'\textbf{écriture} (invoke).

\begin{successbox}
\textbf{Flux d'une lecture} (ex: afficher les comptes) --- \textit{ne modifie pas la blockchain} :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Page React} : \texttt{Account.tsx} accède à \texttt{useBlockchain().accounts} → déclenche \texttt{refreshAccounts()}
    \item \textbf{BlockchainContext} : fait \texttt{fetch('/api/accounts?org=org1')} (requête HTTP GET)
    \item \textbf{Proxy Vite/nginx} : intercepte \texttt{/api/*} → redirige vers \texttt{http://localhost:4000/api/accounts?org=org1}
    \item \textbf{Express (server.js)} : route GET \texttt{/api/accounts} → appelle \texttt{fabricService.callChaincodeFunction('org1', 'GetAllAccounts', [], true)}
    \item \textbf{Fabric SDK (fabric-network.js)} : charge le wallet de org1 → ouvre une Gateway gRPCs → obtient le Contract → \texttt{contract.evaluateTransaction('GetAllAccounts')}
    \item \textbf{Peer (gRPC)} : reçoit la proposition → exécute la fonction \texttt{GetAllAccounts} du chaincode Go dans un conteneur isolé
    \item \textbf{Chaincode Go} : exécute \texttt{GetStateByRange()} sur le World State → lit tous les comptes depuis CouchDB → sérialise en JSON
    \item \textbf{Remontée} : JSON → peer → SDK → Express → proxy → Context → React → \textbf{affichage dans le tableau}
\end{enumerate}
\textit{Temps typique : 100--500ms}
\end{successbox}

\begin{warningbox}
\textbf{Flux d'une écriture} (ex: créer un compte) --- \textit{modifie irréversiblement la blockchain} :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Même chemin descendant} (couches 7 → 1), mais avec \texttt{method: 'POST'} et \texttt{submitTransaction} au lieu de \texttt{evaluateTransaction}
    \item \textbf{Endossement} : le SDK envoie la proposition à tous les peers requis par la politique d'endossement (\texttt{MAJORITY Endorsement} = au moins 2 orgs sur 2 doivent signer)
    \item \textbf{Chaque peer} exécute le chaincode indépendamment et retourne son résultat signé (endorsement)
    \item \textbf{Le SDK} collecte les endorsements, vérifie qu'ils sont identiques, puis envoie la transaction aux orderers
    \item \textbf{Orderers Raft} : le leader ordonne la transaction dans un nouveau bloc (délai max : \texttt{BatchTimeout = 2s})
    \item \textbf{Distribution} : le bloc est distribué à tous les peers via le protocole gossip
    \item \textbf{Validation \& Commit} : chaque peer valide le bloc (vérifie les signatures, la politique d'endossement, les conflits read-write) puis le committe dans son ledger local
    \item \textbf{CouchDB} : le World State est mis à jour avec les nouvelles données du compte
    \item \textbf{Context React} : après le \texttt{await submitTransaction}, le Context appelle \texttt{refreshAccounts()} → nouvelle lecture → UI mise à jour
\end{enumerate}
\textit{Temps typique : 2--5 secondes (à cause du consensus et de la distribution)}
\end{warningbox}

\begin{tipbox}
\textbf{Pourquoi l'écriture est plus lente que la lecture ?}
\begin{itemize}
    \item La lecture (\texttt{evaluateTransaction}) n'exécute le chaincode que sur \textbf{un seul peer} et ne passe pas par les orderers.
    \item L'écriture (\texttt{submitTransaction}) doit être endossée par \textbf{plusieurs peers}, ordonnée par les \textbf{orderers Raft}, puis validée et committée par \textbf{tous les peers}. C'est le prix de l'immutabilité et du consensus distribué.
\end{itemize}
\end{tipbox}


% ============================================================================
% CHAPITRE 10 : DÉTAILS DU SCRIPT setup.sh
% ============================================================================
\chapter{Structure détaillée du script setup.sh}

Le fichier \texttt{setup.sh} ($\sim$1911 lignes) est le \textbf{cœur du déploiement}. Ce script unique automatise l'intégralité du processus de mise en place du réseau Hyperledger Fabric : de la génération du matériel cryptographique au déploiement du chaincode, en passant par la configuration de tous les composants.

\begin{infobox}
\textbf{Pourquoi un seul script monolithique ?}

Dans un déploiement Fabric, chaque étape dépend de la précédente. Par exemple :
\begin{itemize}
    \item Les peers ne peuvent pas démarrer sans leurs certificats (générés par les CAs)
    \item Les CAs ne peuvent pas émettre de certificats sans être démarrées (Docker)
    \item Le canal ne peut pas être créé sans le genesis block (généré par \texttt{configtxgen})
    \item Le chaincode ne peut pas être installé sans que les peers aient rejoint le canal
\end{itemize}
Un script unique garantit l'ordre correct d'exécution et la propagation des variables (hash du chaincode, chemins des certificats, etc.) entre les étapes.
\end{infobox}

\begin{dangerbox}
\textbf{Attention :} le script utilise \texttt{set -e} en première ligne. Cela signifie que \textbf{toute commande qui échoue arrête immédiatement le script}. C'est volontaire : en cas d'erreur à l'étape 5, il est inutile (et dangereux) de continuer les étapes 6--16. Corrigez l'erreur et relancez.
\end{dangerbox}

\section{Vue d'ensemble des sections}

Le script est divisé en \textbf{10 sections logiques}. Chaque section correspond à une phase du déploiement :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{rlXl}
\toprule
\textbf{Lignes} & \textbf{Section} & \textbf{Description} & \textbf{Durée} \\
\midrule
1--40 & En-tête & Vérifications permissions, répertoire de base & <1s \\
41--70 & Variables & Mots de passe, hostnames FQDN, ports & <1s \\
71--120 & Binaires & Téléchargement Fabric 2.5.13 + CA 1.5.11 & 1--3min \\
120--165 & Répertoires & Création de toute l'arborescence crypto & <1s \\
165--175 & Prérequis & Installation des paquets système & 30s \\
175--260 & Chaincode & Code Go, metadata.json, connection.json, packaging & 10s \\
260--360 & CAs Docker & docker-compose-ca.yaml (TLS, Root, Intermediate CA) & 3min \\
360--550 & Enrôlement CAs & TLS admin, Root admin, Intermediate admin & 2min \\
550--670 & Orderers & Enregistrement + enrôlement MSP \& TLS des 3 orderers & 1min \\
670--780 & Peers/Admins & Enregistrement + enrôlement MSP \& TLS des peers et admins & 2min \\
780--850 & MSP Population & Copie des certificats dans les structures MSP d'organisation & <1s \\
850--950 & core.yaml & Génération de core.yaml pour chaque peer & <1s \\
950--1000 & orderer.yaml & Génération de orderer.yaml pour chaque orderer & <1s \\
1000--1200 & configtx.yaml & Définition des organisations, Raft, profils de canal & <1s \\
1200--1240 & Genesis Block & Génération du bloc de genèse et de la tx canal & 2s \\
1240--1700 & docker-compose & Génération et démarrage du docker-compose.yaml complet & 2min \\
1700--1750 & Canal & Création du canal tokenchannel, jonction des peers & 30s \\
1750--1830 & Chaincode Deploy & Build Docker, installation, approbation, commit & 1min \\
1830--1911 & Tests & Init, Mint, BalanceOf, vérification TLS & 10s \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Sections du script setup.sh --- temps approximatifs sur une machine 4 cœurs / 8 Go RAM}
\end{table}

\begin{tipbox}
\textbf{Temps total estimé :} $\sim$12--15 minutes pour un déploiement complet. Les pauses de 60 secondes entre les démarrages des CAs représentent la majorité du temps d'attente.
\end{tipbox}

\section{Section 1 : Variables et configuration (lignes 1--70)}

C'est le ``tableau de bord'' du déploiement. Toutes les valeurs configurables sont centralisées ici, ce qui permet de modifier le réseau sans toucher au reste du script.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Variables d'environnement et configuration]
#!/bin/bash
set -e  # Arret immediat en cas d'erreur (CRUCIAL pour la securite)

# Repertoire de base --- TOUT le reseau sera cree dans ce dossier
BASE_DIR="hyperledger-fabric-network"
FABRIC_CFG_PATH="${BASE_DIR}/config"
export FABRIC_CFG_PATH  # Exporte pour que configtxgen/peer le voient

# Mots de passe (modifiables via variables d'environnement)
# Le pattern ${VAR:="default"} signifie :
#   - si VAR est deja defini dans l'environnement, on garde sa valeur
#   - sinon, on utilise la valeur par defaut
: ${ADMIN_PASSWORD:="adminpw"}      # Admin des CAs
: ${SATCERT_PASSWORD:="satcertpw"}  # TLS des CAs entre elles
: ${INT_PASSWORD:="intpw"}          # Intermediate CA
: ${ORDERER_PASSWORD:="ordererpw"}  # Identite des orderers
: ${PEER_PASSWORD:="peerpw"}        # Identite des peers

# Domaines FQDN (Fully Qualified Domain Names)
# Ces noms DOIVENT correspondre aux entrees dans /etc/hosts
# car les certificats TLS sont lies a ces noms (SAN = Subject Alt Names)
TLS_CA_HOST="tls-ca.finance.com"     # CA qui emet les certificats TLS
ROOT_CA_HOST="root-ca.finance.com"   # CA racine (signe l'Intermediate CA)
INT_CA_HOST="int-ca.finance.com"     # CA qui emet les identites MSP
ORDERER1_HOST="orderer1.finance.com"
ORDERER2_HOST="orderer2.finance.com"
ORDERER3_HOST="orderer3.finance.com"
# ... (peer1-org1, peer2-org1, peer1-org2, peer2-org2)

# Ports --- chaque composant a un port unique pour eviter les conflits
# Les orderers ont 4 ports chacun :
ORDERER1_PORT=7071    ORDERER2_PORT=7072    ORDERER3_PORT=7073    # gRPC client
ORDERER1_ADMIN_PORT=9451  ORDERER2_ADMIN_PORT=9452  ORDERER3_ADMIN_PORT=9453  # Admin
# Cluster ports (communication inter-orderers pour le consensus Raft)
ORDERER1_CLUSTER_PORT=9071  ORDERER2_CLUSTER_PORT=9072  ORDERER3_CLUSTER_PORT=9073
# Les peers ont 2 ports chacun :
PEER1_ORG1_PORT=7051  PEER2_ORG1_PORT=7052  # gRPC client
PEER1_ORG2_PORT=7053  PEER2_ORG2_PORT=7054
\end{lstlisting}

\begin{tipbox}
\textbf{Personnalisation sans risque :} Pour modifier les mots de passe sans toucher au script, utilisez les variables d'environnement :
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
ADMIN_PASSWORD="motdepasse_securise" PEER_PASSWORD="peer_secure" bash setup.sh
\end{lstlisting}
Le pattern \texttt{:\$\{VAR:="default"\}} fait que la variable d'environnement a toujours priorité sur la valeur par défaut.
\end{tipbox}

\section{Section 2 : Téléchargement des binaires (lignes 71--120)}

Les binaires Fabric sont les outils en ligne de commande nécessaires pour interagir avec le réseau. Ils ne sont pas disponibles via \texttt{apt} ou \texttt{npm} --- il faut les télécharger depuis les releases GitHub officielles.

\begin{infobox}
\textbf{Pourquoi le téléchargement est conditionnel ?}

Le bloc \texttt{if [ ! -f "..." ]} vérifie si le binaire existe déjà. Cela permet de relancer \texttt{setup.sh} après une erreur sans re-télécharger les binaires ($\sim$200 Mo), ce qui économise du temps et de la bande passante.
\end{infobox}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Téléchargement conditionnel des binaires]
# === Fabric 2.5.13 === (configtxgen, peer, orderer, discover, ...)
# Ces binaires sont compiles en Go et sont des executables Linux natifs
if [ ! -f "${BASE_DIR}/bin/configtxgen" ]; then
  echo "Telechargement de Fabric 2.5.13..."
  curl -sSL https://github.com/hyperledger/fabric/releases/download/\
v2.5.13/hyperledger-fabric-linux-amd64-2.5.13.tar.gz \
    -o ${BASE_DIR}/hyperledger-fabric-2.5.13.tar.gz
  tar -xzf ... -C ${BASE_DIR}/  # Extrait dans bin/ et config/
fi

# === Fabric CA 1.5.11 === (fabric-ca-client, fabric-ca-server)
# Le client est utilise pour enregistrer/enroler les identites
# Le serveur est lance dans Docker mais le binaire local sert de backup
if [ ! -f "${BASE_DIR}/bin/fabric-ca-client" ]; then
  echo "Telechargement de Fabric CA 1.5.11..."
  curl -sSL https://github.com/hyperledger/fabric-ca/releases/download/\
v1.5.11/hyperledger-fabric-ca-linux-amd64-1.5.11.tar.gz ...
fi

# === Verification stricte ===
# On verifie que CHAQUE binaire est present avant de continuer
# Car un binaire manquant provoquerait une erreur cryptique plus tard
for binary in configtxgen configtxlator discover \
              fabric-ca-client fabric-ca-server orderer osnadmin peer; do
  if [ ! -f "${BASE_DIR}/bin/${binary}" ]; then
    echo "ERREUR FATALE : Binaire ${binary} manquant dans bin/"
    echo "Verifiez votre connexion internet et relancez le script"
    exit 1
  fi
done
echo "Tous les binaires sont presents"
\end{lstlisting}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\toprule
\textbf{Binaire} & \textbf{Rôle dans le déploiement} \\
\midrule
\texttt{configtxgen} & Génère le genesis block et les transactions de canal (configtx.yaml → genesis.block) \\
\texttt{configtxlator} & Convertit les blocs protobuf ↔ JSON (utilisé pour les mises à jour de canal) \\
\texttt{peer} & Commandes administratives : join canal, install chaincode, approve, commit \\
\texttt{orderer} & Binaire du service orderer (utilisé dans les conteneurs Docker) \\
\texttt{osnadmin} & Administration des orderers : créer/lister les canaux sur un orderer \\
\texttt{discover} & Découverte du réseau : trouver les peers, endorsers, orderers \\
\texttt{fabric-ca-client} & Enregistrer et enrôler des identités auprès des CAs \\
\texttt{fabric-ca-server} & Serveur CA (lancé dans Docker, pas en local) \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Rôle de chaque binaire Fabric}
\end{table}

\section{Section 3 : Création de l'arborescence crypto (lignes 120--165)}

Cette section crée des \textbf{centaines de dossiers} vides qui seront remplis par les opérations d'enrôlement. La structure est imposée par Hyperledger Fabric --- chaque composant s'attend à trouver ses certificats dans des chemins précis.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Structure des répertoires de matériel cryptographique]
# === Identites individuelles ===
# Chaque orderer/peer/admin a un dossier msp/ et tls/
# msp/ = identite (certificat signe par Intermediate CA)
# tls/ = securite des communications (certificat signe par TLS CA)
mkdir -p ${BASE_DIR}/crypto/{intadmin,Orderer,Org1,Org2,rootadmin,tlsadmin,tls-ca-root-cert}

# Structure MSP standard Fabric (7 sous-dossiers)
# admincerts/   : certificat de l'admin (pour verification de droits)
# cacerts/      : certificat de la Root CA (chaine de confiance)
# intermediatecerts/ : certificat de l'Intermediate CA
# keystore/     : cle privee de l'identite (NE JAMAIS PARTAGER)
# signcerts/    : certificat public de l'identite (peut etre partage)
# tlscacerts/   : certificat du TLS CA (pour verifier les connexions TLS)
# user/         : (optionnel) certificats d'utilisateurs clients
mkdir -p ${BASE_DIR}/crypto/Orderer/{orderer1,orderer2,orderer3}/{msp,tls}/\
  {admincerts,cacerts,intermediatecerts,keystore,signcerts,tlscacerts,user}

# Meme structure pour les peers et admins des 2 organisations
mkdir -p ${BASE_DIR}/crypto/Org1/{adminOrg1,peer1Org1,peer2Org1}/{msp,tls}/\
  {admincerts,cacerts,intermediatecerts,keystore,signcerts,tlscacerts,user}
mkdir -p ${BASE_DIR}/crypto/Org2/{adminOrg2,peer1Org2,peer2Org2}/{msp,tls}/...

# === MSP d'organisation ===
# Chaque organisation a un MSP global (different du MSP individuel)
# Il contient les certificats de confiance de l'organisation
mkdir -p ${BASE_DIR}/crypto/{Org1MSP,Org2MSP,OrdererOrg}/msp/\
  {admincerts,cacerts,intermediatecerts,tlscacerts}

# === Serveurs CA ===
# Chaque CA a besoin d'un dossier pour son materiel cryptographique
mkdir -p ${BASE_DIR}/fabric-ca-{server,int-server,tls-server}/{msp,tls}/...

# === Ledgers ===
# Chaque peer et orderer stocke son ledger local dans un dossier separe
# Cela permet de supprimer un ledger sans affecter les autres
mkdir -p ${BASE_DIR}/ledger/{orderer1,orderer2,orderer3,peer1org1,peer2org1,...}
\end{lstlisting}

\begin{infobox}
\textbf{Pourquoi msp/ ET tls/ pour chaque identité ?}

Ce sont deux systèmes de certificats \textbf{indépendants} émis par des CAs différentes :
\begin{itemize}
    \item \texttt{msp/} : identité organisationnelle (``qui suis-je ?''). Émis par \textbf{Intermediate CA}. Utilisé pour signer les transactions et prouver l'appartenance à une organisation.
    \item \texttt{tls/} : sécurité des communications (``est-ce que la connexion est chiffrée ?''). Émis par \textbf{TLS CA}. Utilisé pour le chiffrement gRPC (comme HTTPS pour le web).
\end{itemize}
Même si un certificat TLS est compromis, l'identité MSP reste protégée (et vice versa).
\end{infobox}

\section{Section 4 : Chaincode Go et packaging CCAAS (lignes 175--260)}

Cette section prépare le smart contract (chaincode) pour le déploiement. Le chaincode est écrit en Go et sera exécuté dans un conteneur Docker séparé (mode CCAAS --- Chaincode As A Service).

\begin{infobox}
\textbf{Pourquoi Go pour le chaincode ?}

Hyperledger Fabric supporte Go, Java et Node.js pour les chaincodes. Go est le choix recommandé car :
\begin{itemize}
    \item Le SDK chaincode Go est le plus mature et le mieux maintenu (Fabric est écrit en Go)
    \item Performances supérieures : compilation native, pas de VM/runtime
    \item Typage statique : détection des erreurs à la compilation plutôt qu'à l'exécution
    \item Déploiement simple : un seul binaire compilé, pas de dépendances d'exécution
\end{itemize}
\end{infobox}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Compilation et packaging du chaincode]
# 1. Initialisation du module Go
cd ${BASE_DIR}/chaincode/token
go mod init token    # Cree le fichier go.mod (comme package.json pour Go)

# Telecharger les dependances Fabric pour le chaincode
go get github.com/hyperledger/fabric-chaincode-go/shim           # Interface bas niveau
go get github.com/hyperledger/fabric-contract-api-go/contractapi@v1.2.2  # API haut niveau
go mod tidy          # Nettoie les dependances inutilisees

# 2. Le code token.go est ecrit via "cat > token.go <<'EOF' ... EOF"
# Il contient toutes les fonctions : Init, Mint, Transfer, GetAllAccounts, etc.
# (Voir Chapitre 5 pour le detail du code)

# === PACKAGING CCAAS ===
# Le format CCAAS est different du packaging classique :
# Au lieu d'envoyer le code source, on envoie une adresse de connexion

# 3. metadata.json : indique a Fabric que c'est un chaincode CCAAS
cat > metadata.json <<EOF
{
  "type": "ccaas",     // Type = Chaincode As A Service (pas "golang" ni "node")
  "label": "token"     // Label = nom du chaincode (pour l'identifier)
}
EOF

# 4. connection.json : adresse du serveur chaincode
# Au lieu d'executer le code, le peer se CONNECTE au conteneur chaincode
cat > connection.json <<EOF
{
  "address": "token-chaincode:9999",   // Nom Docker + port du conteneur
  "dial_timeout": "10s",               // Timeout de connexion gRPC
  "tls_required": false                // Pas de TLS interne (reseau Docker)
}
EOF

# 5. Packaging en 2 niveaux de tar.gz (format impose par Fabric lifecycle)
# Niveau 1 : code.tar.gz contient connection.json
tar -czf code.tar.gz connection.json
# Niveau 2 : token.tar.gz contient code.tar.gz + metadata.json
tar -czf token.tar.gz code.tar.gz metadata.json

# 6. Calcul du CHAINCODE_ID (identifiant unique base sur le hash SHA256)
# Ce hash change si le contenu du package change (detection de modifications)
CHAINCODE_HASH=$(sha256sum token.tar.gz | awk '{print $1}')
CHAINCODE_ID="token:${CHAINCODE_HASH}"
echo "Chaincode ID : ${CHAINCODE_ID}"
# Exemple : token:a3b2c1d4e5f6...
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
\textbf{Le CHAINCODE\_ID est critique.} Il est calculé comme le hash SHA256 du package \texttt{token.tar.gz}. Ce même ID doit être utilisé lors de l'installation (\texttt{install}), l'approbation (\texttt{approveformyorg}) et le commit (\texttt{commit}). Si les IDs ne correspondent pas, Fabric refusera le déploiement.
\end{warningbox}

\section{Section 5 : Déploiement des CAs (lignes 260--550)}

C'est la section la plus longue et la plus critique. Elle déploie les 3 Autorités de Certification et enrôle leurs administrateurs. \textbf{Si cette section échoue, tout le reste échouera} car tous les certificats du réseau en dépendent.

\subsection{Docker Compose pour les CAs}

Le script génère \texttt{docker-compose-ca.yaml} avec 3 services. Chaque CA est un conteneur Docker indépendant :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llXlp{3cm}}
\toprule
\textbf{Service} & \textbf{Image} & \textbf{Rôle} & \textbf{Port} & \textbf{Dépend de} \\
\midrule
fabric-tls-ca & fabric-ca:1.5 & Émet les certificats TLS (chiffrement) & 7054 & Rien (démarre en premier) \\
fabric-root-ca & fabric-ca:1.5 & Autorité racine --- signe uniquement l'Intermediate CA & 7055 & TLS CA (pour son certificat TLS) \\
fabric-intermediate-ca & fabric-ca:1.5 & CA opérationnelle --- émet les identités MSP & 7057 & Root CA (pour son certificat de CA) + TLS CA \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Les 3 Autorités de Certification et leur chaîne de dépendance}
\end{table}

\begin{infobox}
\textbf{Pourquoi 3 CAs et pas une seule ?}

C'est le principe de la \textit{défense en profondeur} :
\begin{itemize}
    \item La \textbf{Root CA} est la plus sensible : elle peut signer n'importe quoi. En production, elle serait hors ligne (air-gapped). Elle ne signe qu'un seul certificat : celui de l'Intermediate CA.
    \item L'\textbf{Intermediate CA} fait le travail quotidien : émettre les certificats des peers, orderers, admins. Si elle est compromise, on peut la révoquer et en créer une nouvelle sans recréer la Root CA.
    \item La \textbf{TLS CA} est séparée pour isoler les certificats de chiffrement des certificats d'identité. Compromettre un certificat TLS ne donne aucun droit sur le réseau Fabric.
\end{itemize}
\end{infobox}

\subsection{Séquence de démarrage et enrôlement}

Le démarrage est \textbf{strictement séquentiel} avec des pauses de 60 secondes pour laisser le temps aux CAs de s'initialiser (génération du certificat racine, initialisation de la base de données SQLite) :

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Démarrer TLS CA} → Attendre 60s → Copier \texttt{tls-ca-cert.pem} (certificat racine TLS)
    \item \textbf{Enrôler l'admin TLS CA} (\texttt{tlsadmin:adminpw}) --- cet admin pourra ensuite enregistrer d'autres identités TLS
    \item \textbf{Enregistrer Root CA} auprès du TLS CA → obtenir un certificat TLS pour sécuriser ses communications
    \item \textbf{Démarrer Root CA} (avec son certificat TLS) → Attendre 60s → Enrôler l'admin Root CA
    \item \textbf{Enregistrer Intermediate CA} auprès du TLS CA (pour son TLS) ET auprès du Root CA (pour son certificat de CA)
    \item \textbf{Démarrer Intermediate CA} → Elle se connecte à Root CA via \texttt{PARENTSERVER\_URL} pour obtenir son certificat signé → Attendre 60s
    \item \textbf{Enrôler l'admin Intermediate CA} (\texttt{intadmin}) --- cet admin sera utilisé pour toutes les opérations d'enrôlement suivantes
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Exemple détaillé : enrôlement TLS de Root CA]
# === ETAPE 3 : Enregistrer rootadmin aupres du TLS CA ===
# "register" = creer un compte (username + password) dans la CA
# La CA ne genere PAS encore de certificat, juste une entree dans sa base
fabric-ca-client register -d \
  --id.name rootadmin \          # Nom de l'identite a creer
  --id.secret satcertpw \        # Mot de passe associe
  --id.type client \             # Type = client (pas orderer ou peer)
  -u https://tls-ca.finance.com:7054 \   # Adresse du TLS CA
  --tls.certfiles crypto/tls-ca-root-cert/tls-ca-cert.pem \  # Certificat TLS du CA
  --mspdir crypto/tls-ca/tlsadmin/msp    # MSP de l'admin TLS (pour s'authentifier)

# "enroll" = generer le certificat (cle privee + certificat public)
# Le TLS CA verifie le username/password et genere un certificat X.509
fabric-ca-client enroll -d \
  -u https://rootadmin:satcertpw@tls-ca.finance.com:7054 \  # Auth par username:password
  --tls.certfiles crypto/tls-ca-root-cert/tls-ca-cert.pem \
  --enrollment.profile tls \     # IMPORTANT : profil TLS (pas identite)
  --csr.hosts 'root-ca.finance.com,fabric-root-ca' \  # SAN : noms valides pour ce cert
  --mspdir fabric-ca-server/tls  # Dossier de sortie pour le certificat TLS

# Renommer la cle privee (Fabric genere un nom aleatoire : *_sk)
mv fabric-ca-server/tls/keystore/*_sk fabric-ca-server/tls/keystore/key.pem

# Copier le certificat et la cle aux emplacements attendus par le serveur CA
cp fabric-ca-server/tls/signcerts/cert.pem fabric-ca-server/tls/cert.pem
cp fabric-ca-server/tls/keystore/key.pem fabric-ca-server/tls/key.pem
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
\textbf{Les \texttt{--csr.hosts}} sont critiques. Ils définissent les \textit{Subject Alternative Names} (SAN) du certificat TLS. Si le hostname utilisé pour la connexion ne correspond pas à un SAN du certificat, la connexion TLS sera refusée. C'est pourquoi on inclut à la fois le FQDN (\texttt{root-ca.finance.com}) et le nom Docker (\texttt{fabric-root-ca}).
\end{warningbox}

\section{Section 6 : Enrôlement des orderers et peers (lignes 550--780)}

Une fois les CAs opérationnelles, le script enregistre et enrôle chaque composant du réseau. Chaque composant reçoit \textbf{deux certificats distincts} (MSP et TLS), émis par des CAs différentes.

\begin{infobox}
\textbf{Différence entre ``register'' et ``enroll'' :}
\begin{itemize}
    \item \texttt{register} = créer un compte dans la CA (username + password). Aucun certificat n'est généré. C'est l'admin de la CA qui fait cette opération.
    \item \texttt{enroll} = demander un certificat. Le composant s'authentifie avec son username/password, et la CA génère une paire clé privée + certificat X.509 signé.
\end{itemize}
Analogie : \texttt{register} = créer un compte e-mail. \texttt{enroll} = se connecter et télécharger ses clés.
\end{infobox}

\subsection{Orderers (boucle pour 3 orderers)}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Boucle d'enrôlement des orderers (simplifiée)]
for i in {1..3}; do
  echo "=== Enrolement de orderer${i} ==="
  
  # --- CERTIFICAT MSP (identite) via Intermediate CA ---
  # Ce certificat prouve que orderer${i} appartient a OrdererOrg
  fabric-ca-client register \
    --id.name osn${i} \         # osn = Ordering Service Node
    --id.type orderer \         # Type "orderer" (pas peer ni client)
    --id.secret ordererpw \
    -u https://int-ca.finance.com:7057 ...  # Intermediate CA (pas Root!)
  
  fabric-ca-client enroll \
    -u https://osn${i}:ordererpw@int-ca.finance.com:7057 \
    --mspdir crypto/Orderer/orderer${i}/msp  # Sortie : certificat + cle privee
  # Resultat : msp/signcerts/cert.pem = certificat public
  #            msp/keystore/*_sk       = cle privee (SECRET)

  # --- CERTIFICAT TLS (chiffrement) via TLS CA ---
  # Ce certificat securise les connexions gRPC vers cet orderer
  fabric-ca-client register \
    --id.name osn${i}tls \      # Suffixe "tls" pour distinguer du MSP
    --id.type orderer \
    -u https://tls-ca.finance.com:7054 ...  # TLS CA (pas Intermediate!)
  
  fabric-ca-client enroll \
    -u https://osn${i}tls:ordererpw@tls-ca.finance.com:7054 \
    --enrollment.profile tls \   # IMPORTANT : profil TLS specifique
    --csr.hosts "orderer${i}.finance.com,fabric-orderer${i}" \  # SAN
    --mspdir crypto/Orderer/orderer${i}/tls
  # Resultat : tls/signcerts/cert.pem = certificat TLS public
  #            tls/keystore/*_sk       = cle privee TLS

  # --- POST-TRAITEMENT ---
  # Renommer la cle privee (nom aleatoire -> key.pem)
  mv crypto/Orderer/orderer${i}/tls/keystore/*_sk .../key.pem
  
  # Verifier le certificat avec OpenSSL (optionnel mais recommande)
  openssl verify -CAfile tls-ca-cert.pem orderer${i}/tls/signcerts/cert.pem
  # Doit afficher "orderer${i}/tls/signcerts/cert.pem: OK"
done
\end{lstlisting}

\subsection{Peers et admins (double boucle)}

La double boucle (\texttt{org × peer}) permet d'enrôler les 4 peers et les 2 admins en une seule structure :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Boucle d'enrôlement peers et admins (simplifiée)]
for org in {1..2}; do
  # === ADMIN DE L'ORGANISATION ===
  # L'admin peut installer des chaincodes, joindre des canaux, etc.
  fabric-ca-client register --id.name adminOrg${org} --id.type admin \
    --id.attrs "hf.Registrar.Roles=client,hf.Registrar.Attributes=*" ...
  # Les attributs "hf.Registrar.*" donnent a l'admin le droit
  # d'enregistrer d'autres identites (delegation de droits)
  
  fabric-ca-client enroll ... --mspdir crypto/Org${org}/adminOrg${org}/msp
  
  # TLS pour l'admin (necessaire pour les connexions securisees)
  fabric-ca-client enroll ... --enrollment.profile tls \
    --mspdir crypto/Org${org}/adminOrg${org}/tls
  
  # === PEERS DE L'ORGANISATION ===
  for peer in {1..2}; do
    # Peer MSP (identite : "je suis peer${peer} de Org${org}")
    fabric-ca-client register --id.name peer${peer}Org${org} --id.type peer ...
    fabric-ca-client enroll ... \
      --mspdir crypto/Org${org}/peer${peer}Org${org}/msp
    
    # Peer TLS (chiffrement des connexions gRPC)
    fabric-ca-client enroll ... --enrollment.profile tls \
      --csr.hosts "peer${peer}-org${org}.finance.com" \
      --mspdir crypto/Org${org}/peer${peer}Org${org}/tls
  done
done
\end{lstlisting}

\begin{tipbox}
\textbf{Au total, cette section génère :}
\begin{itemize}
    \item 3 orderers × 2 certificats (MSP + TLS) = 6 paires clé/certificat
    \item 2 admins × 2 certificats (MSP + TLS) = 4 paires clé/certificat
    \item 4 peers × 2 certificats (MSP + TLS) = 8 paires clé/certificat
    \item \textbf{Total : 18 paires clé privée / certificat X.509}
\end{itemize}
\end{tipbox}

\section{Section 7 : Population MSP et configurations (lignes 780--1000)}

\subsection{Population des MSP d'organisation}

Chaque MSP d'organisation (\texttt{Org1MSP/msp/}, \texttt{Org2MSP/msp/}, \texttt{OrdererOrg/msp/}) est un dossier qui décrit la \textit{confiance} d'une organisation. C'est ce MSP qui est inscrit dans la configuration du canal et qui permet à Fabric de vérifier que ``ce certificat appartient bien à Org1''.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXp{5cm}}
\toprule
\textbf{Dossier} & \textbf{Contenu} & \textbf{Pourquoi ?} \\
\midrule
\texttt{admincerts/} & Certificat de l'admin de l'organisation & Fabric vérifie que seul l'admin peut effectuer des opérations administratives (install chaincode, join canal) \\
\texttt{cacerts/} & Certificat de la Root CA & Ancre de confiance : tous les certificats de l'org doivent remonter à cette CA \\
\texttt{intermediatecerts/} & Certificat de l'Intermediate CA & Complète la chaîne de confiance : Root CA → Intermediate CA → certificat individuel \\
\texttt{tlscacerts/} & Certificat du TLS CA & Permet de vérifier les connexions TLS des autres composants \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Contenu requis d'un MSP d'organisation et justification de chaque dossier}
\end{table}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Population du MSP d'organisation (exemple Org1MSP)]
# Copier le certificat admin dans le MSP de l'organisation
cp crypto/Org1/adminOrg1/msp/signcerts/cert.pem \
   crypto/Org1MSP/msp/admincerts/

# Copier les certificats CA (chaine de confiance complete)
cp fabric-ca-server/ca-cert.pem \
   crypto/Org1MSP/msp/cacerts/           # Root CA
cp fabric-ca-int-server/ca-cert.pem \
   crypto/Org1MSP/msp/intermediatecerts/  # Intermediate CA
cp crypto/tls-ca-root-cert/tls-ca-cert.pem \
   crypto/Org1MSP/msp/tlscacerts/         # TLS CA

# Meme operation pour Org2MSP et OrdererOrg
\end{lstlisting}

\begin{dangerbox}
\textbf{Erreur fréquente :} un MSP d'organisation incomplet (certificat manquant dans \texttt{cacerts/} ou \texttt{intermediatecerts/}) provoque des erreurs \texttt{x509: certificate signed by unknown authority} au démarrage des peers et orderers. Vérifiez que les 4 dossiers contiennent bien un fichier \texttt{.pem}.
\end{dangerbox}

\subsection{core.yaml (configuration des peers)}

Un fichier \texttt{core.yaml} est généré \textbf{pour chaque peer} (4 fichiers au total). C'est le fichier de configuration principal du peer, il contrôle tous les aspects de son fonctionnement :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXp{4cm}}
\toprule
\textbf{Paramètre} & \textbf{Description} & \textbf{Exemple (peer1-org1)} \\
\midrule
\texttt{peer.id} & Hostname FQDN du peer & \texttt{peer1-org1.finance.com} \\
\texttt{peer.listenAddress} & Port d'écoute gRPC & \texttt{0.0.0.0:7051} \\
\texttt{peer.localMspId} & MSP ID de l'organisation & \texttt{Org1MSP} \\
\texttt{peer.gossip.bootstrap} & Peer voisin pour la propagation gossip & \texttt{peer2-org1:7052} \\
\texttt{peer.gossip.externalEndpoint} & Adresse publique (pour la découverte) & \texttt{peer1-org1:7051} \\
\texttt{peer.tls.enabled} & Activation du TLS & \texttt{true} \\
\texttt{peer.tls.cert.file} & Certificat TLS du peer & \texttt{tls/signcerts/cert.pem} \\
\texttt{peer.tls.key.file} & Clé privée TLS & \texttt{tls/keystore/key.pem} \\
\texttt{peer.chaincode.externalBuilders} & Builder CCAAS pour le chaincode externe & Chemin vers \texttt{builders/ccaas/} \\
\texttt{ledger.state.stateDatabase} & Type de state database & \texttt{CouchDB} \\
\texttt{ledger.state.couchDBConfig.couchDBAddress} & Adresse CouchDB & \texttt{couchdb-peer1-org1:5984} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Paramètres clés de core.yaml pour chaque peer}
\end{table}

\begin{tipbox}
\textbf{Le protocole Gossip} est le mécanisme de communication pair-à-pair entre les peers. Chaque peer ``bavarde'' avec ses voisins pour propager les blocs, découvrir les nouveaux peers, et vérifier la vivacité des composants. Le paramètre \texttt{gossip.bootstrap} indique au peer par quel voisin commencer.
\end{tipbox}

\subsection{orderer.yaml (configuration des orderers)}

Un fichier \texttt{orderer.yaml} est généré \textbf{pour chaque orderer} (3 fichiers). Il configure le service d'ordonnancement et le consensus Raft :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXp{4cm}}
\toprule
\textbf{Paramètre} & \textbf{Description} & \textbf{Exemple (orderer1)} \\
\midrule
\texttt{General.ListenPort} & Port d'écoute client & $7070 + i = 7071$ \\
\texttt{General.TLS.Certificate} & Certificat TLS serveur & \texttt{tls/signcerts/cert.pem} \\
\texttt{General.TLS.PrivateKey} & Clé privée TLS & \texttt{tls/keystore/key.pem} \\
\texttt{General.TLS.RootCAs} & CAs de confiance & \texttt{tls-ca-cert.pem} \\
\texttt{General.Cluster.ListenPort} & Port cluster Raft & $9070 + i = 9071$ \\
\texttt{General.Cluster.ClientCertificate} & Certificat client pour les connexions inter-orderers & \texttt{tls/signcerts/cert.pem} \\
\texttt{Consensus.WALDir} & Write-Ahead Log (journal des transactions Raft) & \texttt{ledger/orderer1/wal} \\
\texttt{Consensus.SnapDir} & Snapshots (sauvegardes périodiques de l'état Raft) & \texttt{ledger/orderer1/snap} \\
\texttt{Admin.ListenAddress} & Port d'administration (osnadmin) & $9450 + i = 9451$ \\
\texttt{Operations.ListenAddress} & Port de métriques/santé & $8440 + i = 8441$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Paramètres clés de orderer.yaml pour chaque orderer}
\end{table}

\begin{infobox}
\textbf{WAL et Snapshots (Raft) :}
\begin{itemize}
    \item Le \textbf{WAL} (Write-Ahead Log) enregistre chaque opération Raft \textit{avant} qu'elle soit appliquée. En cas de crash, l'orderer rejoue le WAL pour retrouver son état.
    \item Les \textbf{Snapshots} sont des sauvegardes complètes prises périodiquement. Ils permettent de compacter le WAL et d'accélérer la récupération après crash.
\end{itemize}
\end{infobox}

\section{Section 8 : configtx.yaml et genesis block (lignes 1000--1240)}

Le fichier \texttt{configtx.yaml} est la ``constitution'' du réseau Fabric. Il définit les organisations, le consensus, les politiques d'accès et les profils de canal. L'outil \texttt{configtxgen} le transforme en blocs binaires (format protobuf).

\begin{infobox}
\textbf{Qu'est-ce que le genesis block ?}

Le genesis block (bloc de genèse) est le \textbf{premier bloc} de la blockchain. Il ne contient aucune transaction --- il contient la \textit{configuration initiale du réseau} : quelles organisations existent, qui sont les orderers, quelles sont les politiques. Chaque orderer a besoin de ce bloc pour démarrer.
\end{infobox}

\begin{lstlisting}[language=yaml, caption=Structure de configtx.yaml (annoté)]
# === ORGANISATIONS ===
# Chaque organisation est definie par son MSP et ses points d'ancrage
Organizations:
  - &OrdererOrg            # "&" = ancre YAML (reference reutilisable)
      Name: OrdererOrg
      ID: OrdererMSP        # Identifiant MSP (utilise dans les politiques)
      MSPDir: crypto/OrdererOrg/msp   # Chemin vers le MSP d'organisation
      # Politiques : qui peut lire, ecrire, administrer
      Policies:
        Readers:   {Rule: "OR('OrdererMSP.member')"}   # Tout membre peut lire
        Writers:   {Rule: "OR('OrdererMSP.member')"}
        Admins:    {Rule: "OR('OrdererMSP.admin')"}     # Seul l'admin peut admin

  - &Org1
      Name: Org1
      ID: Org1MSP
      MSPDir: crypto/Org1MSP/msp
      # AnchorPeers : points d'entree pour la decouverte inter-organisations
      # Les peers d'Org2 contactent ces anchors pour decouvrir tous les peers d'Org1
      AnchorPeers:
        - Host: peer1-org1.finance.com  Port: 7051
        - Host: peer2-org1.finance.com  Port: 7052

  - &Org2
      Name: Org2
      ID: Org2MSP
      MSPDir: crypto/Org2MSP/msp
      AnchorPeers:
        - Host: peer1-org2.finance.com  Port: 7053
        - Host: peer2-org2.finance.com  Port: 7054

# === SERVICE D'ORDONNANCEMENT (RAFT) ===
Orderer:
  OrdererType: etcdraft    # Algorithme de consensus : Raft (recommande)
  
  EtcdRaft:
    Consenters:             # Liste des orderers dans le cluster Raft
      # ATTENTION : les ports ici sont les ports CLUSTER (9071-9073)
      # Ce sont les ports de communication inter-orderers (pas client)
      - Host: orderer1.finance.com  Port: 9071
        ClientTLSCert: crypto/Orderer/orderer1/tls/signcerts/cert.pem
        ServerTLSCert: crypto/Orderer/orderer1/tls/signcerts/cert.pem
      - Host: orderer2.finance.com  Port: 9072
        ClientTLSCert: ...  ServerTLSCert: ...
      - Host: orderer3.finance.com  Port: 9073
        ClientTLSCert: ...  ServerTLSCert: ...
  
  # Parametres de creation de blocs
  BatchTimeout: 2s          # Delai max avant de creer un bloc (meme si < MaxMessageCount)
  BatchSize:
    MaxMessageCount: 10     # Nombre max de transactions par bloc
    AbsoluteMaxBytes: 99 MB # Taille max absolue d'un bloc
    PreferredMaxBytes: 512 KB  # Taille preferee d'un bloc

# === PROFILS ===
Profiles:
  OrdererGenesis:           # Profil pour generer le genesis block
    Orderer:
      <<: *OrdererDefaults   # Herite des parametres Orderer ci-dessus
      Organizations: [*OrdererOrg]
    Consortiums:
      SampleConsortium:      # Consortium = groupe d'organisations autorisees
        Organizations: [*Org1, *Org2]  # Org1 et Org2 peuvent creer des canaux

  TokenChannel:             # Profil pour creer le canal "tokenchannel"
    Consortium: SampleConsortium
    Application:
      Organizations: [*Org1, *Org2]  # Ces orgs auront acces au canal
      Policies:
        # MAJORITY Endorsement = la majorite des orgs doit endosser
        # Avec 2 orgs : les 2 doivent endosser (2/2 = 100% >= 50%+1)
        Endorsement: {Rule: "MAJORITY Endorsement"}
\end{lstlisting}

\subsection{Génération des artefacts de canal}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Génération du genesis block et des transactions de canal]
# === GENESIS BLOCK ===
# Transforme le profil "OrdererGenesis" en fichier binaire protobuf
# Ce bloc sera le point de depart de la blockchain des orderers
configtxgen -profile OrdererGenesis \
  -channelID system-channel \       # Canal systeme (interne aux orderers)
  -outputBlock channel-artifacts/genesis.block

# === TRANSACTION DE CREATION DU CANAL ===
# Genere une transaction speciale qui, une fois soumise aux orderers,
# cree le canal "tokenchannel" avec la configuration du profil TokenChannel
configtxgen -profile TokenChannel \
  -outputCreateChannelTx channel-artifacts/channel.tx \
  -channelID tokenchannel

# === TRANSACTIONS D'ANCRAGE ===
# Les anchor peers sont inscrits dans la configuration du canal
# Ils servent de points d'entree pour la decouverte inter-organisations
for org in {1..2}; do
  configtxgen -profile TokenChannel \
    -outputAnchorPeersUpdate channel-artifacts/Org${org}MSPanchors.tx \
    -channelID tokenchannel \
    -asOrg Org${org}MSP     # Chaque org definit ses propres anchors
done

# === DISTRIBUTION DU GENESIS BLOCK ===
# Chaque orderer a besoin du genesis block pour demarrer
# C'est le premier bloc qu'il va stocker dans son ledger
for i in {1..3}; do
  cp channel-artifacts/genesis.block crypto/Orderer/orderer${i}/genesis.block
done
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
\textbf{Le genesis block est immutable.} Une fois généré, il ne peut plus être modifié. Pour changer la configuration du réseau (ajouter une org, modifier une politique), il faut soumettre une \textit{channel configuration update transaction}, pas régénérer le genesis block.
\end{warningbox}

\section{Section 9 : Docker Compose principal (lignes 1240--1700)}

C'est la section la plus volumineuse du script ($\sim$460 lignes). Elle génère le fichier \texttt{docker-compose.yaml} qui orchestre \textbf{12 conteneurs Docker} formant le réseau Fabric.

\begin{infobox}
\textbf{Pourquoi Docker et pas des processus natifs ?}

Docker garantit l'isolement, la reproductibilité et la portabilité :
\begin{itemize}
    \item Chaque peer/orderer a son propre système de fichiers, ses propres ports
    \item Les versions des images sont fixées (\texttt{fabric-peer:2.5}, \texttt{couchdb:3.4}) --- pas de surprises
    \item Un \texttt{docker-compose down \&\& docker-compose up} recrée le réseau à l'identique
    \item Le réseau Docker (\texttt{fabric\_network}) isole les communications Fabric du reste du système
\end{itemize}
\end{infobox}

Le script génère un \texttt{docker-compose.yaml} avec \textbf{12 services} répartis en 4 catégories :

\begin{lstlisting}[language=yaml, caption=Structure du docker-compose.yaml généré (annoté)]
# === RESEAU DOCKER ===
# Reseau externe cree manuellement avant le docker-compose
# Subnet fixe pour des IPs statiques (reproductibilite)
networks:
  fabric_network:
    external: true  # "docker network create --subnet=172.18.0.0/16 fabric_network"

services:
  # === 3 ORDERERS (consensus Raft) ===
  # Ils ordonnent les transactions et creent les blocs
  fabric-orderer1:        # IP: 172.18.0.2
    image: hyperledger/fabric-orderer:2.5
    ports:
      - "7071:7071"       # Client gRPC (les peers soumettent les tx ici)
      - "9071:9071"       # Cluster Raft (communication inter-orderers)
      - "9451:9451"       # Admin (osnadmin : gestion des canaux)
      - "8441:8441"       # Operations (metriques, health check)
    volumes:
      - ./crypto/Orderer/orderer1/msp:/etc/hyperledger/orderer/msp
      - ./crypto/Orderer/orderer1/tls:/etc/hyperledger/orderer/tls
      - ./ledger/orderer1:/var/hyperledger/production/orderer
  # fabric-orderer2: IP 172.18.0.3, ports 7072/9072/9452/8442
  # fabric-orderer3: IP 172.18.0.4, ports 7073/9073/9453/8443
  
  # === 4 PEERS (execution des chaincodes, stockage du ledger) ===
  peer1-org1:             # IP: 172.18.0.5
    image: hyperledger/fabric-peer:2.5
    ports:
      - "7051:7051"       # gRPC (les clients/SDK se connectent ici)
      - "8051:9443"       # Operations
    environment:
      - CORE_PEER_ID=peer1-org1.finance.com
      - CORE_PEER_LOCALMSPID=Org1MSP
      - CORE_LEDGER_STATE_STATEDATABASE=CouchDB
      - CORE_LEDGER_STATE_COUCHDBCONFIG_COUCHDBADDRESS=couchdb-peer1-org1:5984
    depends_on: [couchdb-peer1-org1]  # CouchDB doit demarrer avant le peer
  # peer2-org1: IP 172.18.0.6, port 7052
  # peer1-org2: IP 172.18.0.7, port 7053
  # peer2-org2: IP 172.18.0.8, port 7054
  
  # === CLI (outil d'administration) ===
  fabric-cli:             # IP: 172.18.0.9
    image: hyperledger/fabric-peer:2.5
    # Monte TOUS les artefacts : crypto, channel-artifacts, chaincode
    # Utilise pour : peer channel join, peer lifecycle install, etc.
    volumes:
      - ./:/etc/hyperledger/  # Monte tout le repertoire du reseau
  
  # === 4 COUCHDB (World State database) ===
  # Chaque peer a sa propre instance CouchDB
  couchdb-peer1-org1:     # IP: 172.18.0.10
    image: couchdb:3.4
    ports: ["5984:5984"]  # UI Web : http://localhost:5984/_utils
    environment:
      - COUCHDB_USER=admin
      - COUCHDB_PASSWORD=adminpw
  # couchdb-peer2-org1: IP 172.18.0.11, port 5985
  # couchdb-peer1-org2: IP 172.18.0.12, port 5986
  # couchdb-peer2-org2: IP 172.18.0.13, port 5987
\end{lstlisting}

\begin{tipbox}
\textbf{Accès CouchDB :} Chaque base CouchDB est accessible via un navigateur. Par exemple, \texttt{http://localhost:5984/\_utils} pour le peer1-org1. Vous pouvez y voir les documents JSON du World State (comptes, utilisateurs, tokens). C'est un excellent outil de débogage.
\end{tipbox}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{llXll}
\toprule
\textbf{Conteneur} & \textbf{Image} & \textbf{Rôle} & \textbf{IP} & \textbf{Port(s)} \\
\midrule
fabric-orderer1 & fabric-orderer:2.5 & Orderer Raft (leader possible) & .0.2 & 7071 \\
fabric-orderer2 & fabric-orderer:2.5 & Orderer Raft (follower) & .0.3 & 7072 \\
fabric-orderer3 & fabric-orderer:2.5 & Orderer Raft (follower) & .0.4 & 7073 \\
peer1-org1 & fabric-peer:2.5 & Peer d'Org1 (anchor) & .0.5 & 7051 \\
peer2-org1 & fabric-peer:2.5 & Peer d'Org1 (backup) & .0.6 & 7052 \\
peer1-org2 & fabric-peer:2.5 & Peer d'Org2 (anchor) & .0.7 & 7053 \\
peer2-org2 & fabric-peer:2.5 & Peer d'Org2 (backup) & .0.8 & 7054 \\
fabric-cli & fabric-peer:2.5 & Outil CLI d'administration & .0.9 & --- \\
couchdb-peer1-org1 & couchdb:3.4 & World State peer1-org1 & .0.10 & 5984 \\
couchdb-peer2-org1 & couchdb:3.4 & World State peer2-org1 & .0.11 & 5985 \\
couchdb-peer1-org2 & couchdb:3.4 & World State peer1-org2 & .0.12 & 5986 \\
couchdb-peer2-org2 & couchdb:3.4 & World State peer2-org2 & .0.13 & 5987 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Les 12 conteneurs Docker du réseau Fabric}
\end{table}

\section{Section 10 : Canal, chaincode et tests (lignes 1700--1911)}

C'est la dernière section du script --- elle finalise le déploiement en créant le canal, en y connectant les peers, et en déployant le chaincode. C'est aussi la section qui confirme que \textbf{tout fonctionne}.

\subsection{Création du canal}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Création du canal et jonction des peers]
# === 1. CREER LE CANAL "tokenchannel" ===
# Le CLI soumet la transaction channel.tx (generee par configtxgen) aux orderers
# Les orderers creent un nouveau ledger pour ce canal
docker exec fabric-cli peer channel create \
  -o orderer1.finance.com:7071 \    # Adresse de l'orderer leader
  -c tokenchannel \                  # Nom du canal
  -f /etc/hyperledger/channel-artifacts/channel.tx \  # Transaction de creation
  --tls --cafile /etc/hyperledger/crypto/tls-ca-root-cert/tls-ca-cert.pem
  # Resultat : cree le fichier tokenchannel.block (genesis block du canal)

# === 2. JOINDRE LES 4 PEERS AU CANAL ===
# Chaque peer doit explicitement "rejoindre" le canal
# Il recoit le genesis block du canal et cree son ledger local
for org in {1..2}; do
  for peer in {1..2}; do
    # Changer les variables d'environnement du CLI pour cibler le bon peer
    export CORE_PEER_ADDRESS=peer${peer}-org${org}.finance.com:...
    export CORE_PEER_LOCALMSPID=Org${org}MSP
    
    docker exec fabric-cli peer channel join \
      -b /etc/hyperledger/peerSAT_COM/tokenchannel.block
    # Resultat : le peer cree un ledger vide pour "tokenchannel"
  done
done

# === 3. METTRE A JOUR LES ANCHOR PEERS ===
# Les anchor peers sont les "ambassadeurs" de chaque organisation
# Ils permettent la decouverte de pairs entre organisations (gossip inter-org)
for org in {1..2}; do
  docker exec fabric-cli peer channel update \
    -c tokenchannel \
    -f /etc/hyperledger/channel-artifacts/Org${org}MSPanchors.tx \
    -o orderer1.finance.com:7071 --tls --cafile ...
done
\end{lstlisting}

\subsection{Déploiement du chaincode (Lifecycle)}

Le déploiement du chaincode suit le \textbf{Fabric Chaincode Lifecycle} en 4 étapes obligatoires :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Déploiement complet du chaincode (4 étapes)]
# === ETAPE 0 : Build et lancement du conteneur chaincode (CCAAS) ===
# En mode CCAAS, le chaincode tourne dans son propre conteneur Docker
docker build -t token-chaincode:latest \
  -f chaincode/token/Dockerfile .     # Compile le code Go en binaire
docker-compose -f docker-compose-chaincode.yaml up -d
# Le conteneur ecoute sur le port 9999 et attend les connexions des peers

# === ETAPE 1 : INSTALL ===
# Installe le package chaincode sur chaque peer
# Le peer ne recoit pas le code source (CCAAS) mais les infos de connexion
for org in {1..2}; do
  for peer in {1..2}; do
    docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode install token.tar.gz
    # Retourne le CHAINCODE_ID (package-id) = "token:<hash>"
  done
done

# === ETAPE 2 : APPROVE (pour chaque organisation) ===
# Chaque organisation doit approuver la definition du chaincode
# C'est un vote : l'org dit "j'accepte ce chaincode avec cette version"
for org in {1..2}; do
  docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode approveformyorg \
    --channelID tokenchannel \
    --name token \              # Nom du chaincode
    --version 1.0 \             # Version (pour le suivi)
    --package-id ${CHAINCODE_ID} \  # Hash du package installe
    --sequence 1 \              # Numero de sequence (incremente a chaque update)
    -o orderer1.finance.com:7071 --tls --cafile ...
done

# Verifier que les approbations sont suffisantes
docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode checkcommitreadiness \
  --channelID tokenchannel --name token --version 1.0 --sequence 1
# Doit afficher : Org1MSP: true, Org2MSP: true

# === ETAPE 3 : COMMIT ===
# Enregistre la definition du chaincode dans la configuration du canal
# Necessite l'endossement des organisations (MAJORITY = toutes si 2 orgs)
docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode commit \
  --channelID tokenchannel --name token --version 1.0 --sequence 1 \
  --peerAddresses peer1-org1.finance.com:7051 \   # Endossement Org1
  --peerAddresses peer1-org2.finance.com:7053 \   # Endossement Org2
  --tlsRootCertFiles ... --tlsRootCertFiles ... \
  -o orderer1.finance.com:7071 --tls --cafile ...
# A partir de ce moment, le chaincode est ACTIF sur le canal
\end{lstlisting}

\subsection{Tests de vérification}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Tests fonctionnels du chaincode]
# === TEST 1 : Initialiser le ledger ===
docker exec fabric-cli peer chaincode invoke \
  -C tokenchannel -n token \
  -c '{"function":"Init","Args":[]}' \
  -o orderer1.finance.com:7071 --tls --cafile ...
# Cree les structures initiales dans le World State

# === TEST 2 : Minter des tokens ===
docker exec fabric-cli peer chaincode invoke \
  -C tokenchannel -n token \
  -c '{"function":"Mint","Args":["adminOrg1","1000"]}' \
  -o orderer1.finance.com:7071 --tls --cafile ...
# Ajoute 1000 tokens au compte "adminOrg1"

# === TEST 3 : Verifier le solde ===
docker exec fabric-cli peer chaincode query \
  -C tokenchannel -n token \
  -c '{"function":"BalanceOf","Args":["adminOrg1"]}'
# Doit retourner : 1000
# "query" au lieu de "invoke" car c'est une lecture (pas d'ecriture)
\end{lstlisting}

\begin{successbox}
\textbf{Si les 3 tests passent,} le réseau est entièrement opérationnel :
\begin{itemize}
    \item \faCheck\ 3 orderers formant un cluster Raft avec consensus
    \item \faCheck\ 4 peers (2 par organisation) connectés au canal \texttt{tokenchannel}
    \item \faCheck\ Le chaincode \texttt{token} v1.0 déployé, approuvé et fonctionnel
    \item \faCheck\ CouchDB comme World State database pour chaque peer
    \item \faCheck\ Communications TLS chiffrées entre tous les composants
    \item \faCheck\ Le ledger initialisé avec des données de test (1000 tokens)
\end{itemize}
Le réseau est prêt à recevoir les connexions du backend Express.js !
\end{successbox}


% ============================================================================
% CHAPITRE 11 : EXTENSION DU RÉSEAU
% ============================================================================
\chapter{Extension du réseau}

L'un des grands avantages d'Hyperledger Fabric est sa capacité à évoluer \textbf{sans interruption de service}. Le réseau est conçu pour être \textbf{extensible dynamiquement} : on peut ajouter des organisations, des peers ou des orderers au réseau déjà en fonctionnement. Les transactions continuent d'être traitées pendant l'extension.

\begin{infobox}
\textbf{Pourquoi l'extension dynamique est essentielle ?}

Dans un réseau blockchain de production (finance, supply chain, santé), arrêter le réseau pour ajouter un partenaire n'est pas acceptable. Les scripts d'extension permettent :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ajouter un nouveau partenaire} (organisation) sans redéployer le réseau
    \item \textbf{Augmenter la capacité} d'une organisation existante (plus de peers = plus de performance)
    \item \textbf{Renforcer la résilience} du consensus (plus d'orderers = tolérance aux pannes accrue)
\end{itemize}
Toutes ces opérations sont effectuées ``à chaud'' pendant que le réseau continue de traiter des transactions.
\end{infobox}

Trois scripts automatisent les différentes opérations d'extension :

\section{Menu interactif}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Script interactif d'extension]
bash scripts/extend-network.sh
\end{lstlisting}

Le menu propose 4 options :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ajouter une nouvelle organisation} --- crée une organisation complète avec ses peers, son MSP, ses certificats et la rejoint au canal existant
    \item \textbf{Ajouter un peer à une organisation existante} --- augmente la capacité d'une org déjà présente
    \item \textbf{Ajouter un orderer au cluster Raft} --- renforce le consensus
    \item \textbf{Voir l'état actuel du réseau} --- liste les organisations, peers, orderers actifs
\end{enumerate}

\section{Ajouter une organisation}

C'est l'opération la plus complexe car elle implique une \textit{channel configuration update} --- la modification de la configuration du canal pour y inclure le MSP de la nouvelle organisation.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Ajouter Org3 avec 2 peers]
bash scripts/add-org.sh 3 2
# Argument 1 : numero de la nouvelle organisation (3)
# Argument 2 : nombre de peers (2)
\end{lstlisting}

\textbf{Ce script exécute automatiquement les étapes suivantes :}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Vérification des CAs} : s'assure que les 3 CAs sont en cours d'exécution (elles doivent être actives pour émettre des certificats)
    \item \textbf{Enregistrement et enrôlement} de l'admin et des peers de Org3 auprès de l'Intermediate CA (identité MSP) et du TLS CA (certificats TLS)
    \item \textbf{Création du MSP d'organisation} (\texttt{Org3MSP}) : copie des certificats de confiance (CA racine, Intermediate CA, TLS CA, admin)
    \item \textbf{Génération des fichiers \texttt{core.yaml}} pour chaque peer de la nouvelle organisation
    \item \textbf{Génération du \texttt{docker-compose-org3.yaml}} : définition des conteneurs peers + CouchDB
    \item \textbf{Démarrage des conteneurs} avec \texttt{docker-compose up -d}
    \item \textbf{Channel config update} :
    \begin{enumerate}
        \item Récupérer la configuration actuelle du canal (\texttt{peer channel fetch config})
        \item Décoder en JSON (\texttt{configtxlator proto\_decode})
        \item Ajouter le MSP de Org3 dans le JSON
        \item Calculer le delta (\texttt{configtxlator compute\_update})
        \item Soumettre la mise à jour (doit être signée par la majorité des orgs existantes)
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Jonction des peers} au canal + installation et approbation du chaincode
    \item \textbf{Génération du profil de connexion} \texttt{connection-org3.json} pour le backend
\end{enumerate}

\begin{warningbox}
\textbf{La channel config update (étape 7) est l'étape critique.} Elle nécessite la signature de la \textbf{majorité des organisations existantes} (politique \texttt{MAJORITY Admins}). Avec 2 orgs existantes, les 2 doivent signer. Si une organisation refuse, la nouvelle ne peut pas rejoindre le canal.
\end{warningbox}

\subsection{Convention de ports}

Les ports sont calculés automatiquement par formule pour éviter les conflits :

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXll}
\toprule
\textbf{Composant} & \textbf{Formule} & \textbf{Org3 peer1} & \textbf{Org3 peer2} \\
\midrule
Ports Peers & $7049 + (\text{org} - 1) \times 2 + \text{peer}$ & 7055 & 7056 \\
Ports CouchDB & $5982 + (\text{org} - 1) \times 2 + \text{peer}$ & 5988 & 5989 \\
IPs Docker & $172.18.0.(4 + (\text{org} - 1) \times 2 + \text{peer})$ & .0.14 & .0.15 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Convention de ports pour les nouvelles organisations}
\end{table}

\section{Ajouter un peer}

Ajouter un peer à une organisation existante est plus simple car le MSP de l'organisation est déjà dans la configuration du canal.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Ajouter peer3 à Org1]
bash scripts/add-peer.sh 1 3
# Argument 1 : numero de l'organisation (1)
# Argument 2 : numero du nouveau peer (3)
\end{lstlisting}

\textbf{Le script exécute :}
\begin{enumerate}
    \item Enrôler le nouveau peer (MSP + TLS) auprès des CAs existantes
    \item Générer son \texttt{core.yaml} avec les bons paramètres (port, MSP, gossip, CouchDB)
    \item Créer et démarrer les conteneurs Docker (peer + CouchDB)
    \item Rejoindre le canal \texttt{tokenchannel}
    \item Installer le chaincode (le peer télécharge les blocs existants automatiquement)
    \item Mettre à jour le profil de connexion \texttt{connection-org1.json} avec le nouveau peer
\end{enumerate}

\begin{tipbox}
\textbf{Synchronisation automatique :} Quand un nouveau peer rejoint un canal, il télécharge automatiquement tous les blocs existants auprès des autres peers (via le protocole gossip). Après quelques secondes, son ledger est identique aux autres --- aucune action manuelle nécessaire.
\end{tipbox}

\section{Ajouter un orderer}

Ajouter un orderer renforce la tolérance aux pannes du consensus Raft. Avec 3 orderers, le réseau tolère 1 panne. Avec 5 orderers, il en tolère 2.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Ajouter orderer4 au cluster Raft]
bash scripts/add-orderer.sh 4
# Argument : numero du nouvel orderer (4)
\end{lstlisting}

\textbf{Le script exécute :}
\begin{enumerate}
    \item Enrôler le nouvel orderer (MSP + TLS)
    \item Générer son \texttt{orderer.yaml}
    \item Créer et démarrer le conteneur Docker
    \item Channel config update pour ajouter le consenter dans la section \texttt{EtcdRaft.Consenters}
    \item L'orderer rejoint automatiquement le cluster Raft et commence à recevoir les blocs
\end{enumerate}

\subsection{Convention de ports pour les orderers}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lXll}
\toprule
\textbf{Port} & \textbf{Formule} & \textbf{orderer4} & \textbf{orderer5} \\
\midrule
Client gRPC & $7070 + \text{num}$ & 7074 & 7075 \\
Admin (osnadmin) & $9450 + \text{num}$ & 9454 & 9455 \\
Operations (health) & $8440 + \text{num}$ & 8444 & 8445 \\
Cluster Raft & $9070 + \text{num}$ & 9074 & 9075 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Convention de ports pour les orderers}
\end{table}

\section{Intégration automatique avec le backend}

Après chaque extension, le backend Express.js doit être notifié pour prendre en compte les nouveaux composants. Grâce à l'auto-discovery, un simple appel suffit :

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Recharger les organisations dans le backend]
# Le backend scanne le dossier backend/config/ pour trouver les fichiers
# connection-org*.json et met a jour sa configuration dynamiquement
curl -X POST http://localhost:4000/api/organizations/reload

# Reponse attendue :
# {"success": true, "organizations": ["org1", "org2", "org3"]}
\end{lstlisting}

\begin{successbox}
\textbf{Aucun redémarrage nécessaire.} Le backend recharge à chaud les profils de connexion. Le frontend, grâce à son auto-refresh toutes les 30 secondes, affichera automatiquement la nouvelle organisation dans le sélecteur d'organisation.
\end{successbox}


% ============================================================================
% CHAPITRE 12 : GUIDE DE DÉPANNAGE
% ============================================================================
\chapter{Dépannage et FAQ}

Ce chapitre regroupe les problèmes les plus fréquemment rencontrés lors du déploiement et de l'utilisation du réseau, avec leurs solutions détaillées.

\begin{infobox}
\textbf{Méthodologie de diagnostic :}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Identifier la couche} : le problème est-il au niveau Docker, Fabric, Backend ou Frontend ?
    \item \textbf{Consulter les logs} : \texttt{docker logs <container>} est votre meilleur ami
    \item \textbf{Vérifier les certificats} : 80\% des erreurs Fabric sont liées aux certificats TLS ou MSP
    \item \textbf{Tester couche par couche} : Docker → CouchDB → Peers → Chaincode → Backend → Frontend
\end{enumerate}
\end{infobox}

\section{Problèmes fréquents}

\subsection{Port déjà utilisé (EADDRINUSE)}

\textbf{Symptôme :} Le backend ou un conteneur Docker refuse de démarrer avec \texttt{Error: listen EADDRINUSE} ou \texttt{port is already allocated}.

\textbf{Cause :} Un autre processus utilise déjà ce port (ancienne instance, autre application).

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Trouver et libérer un port occupé]
# === Linux / WSL2 ===
# Trouver le processus qui utilise le port 4000
lsof -i :4000
# COMMAND   PID  USER   FD   TYPE  DEVICE SIZE/OFF NODE NAME
# node    12345  user   22u  IPv4  ...    TCP *:4000 (LISTEN)

# Tuer le processus
kill -9 12345   # Ou remplacer par le PID affiche

# === Windows PowerShell ===
# Trouver le processus sur le port 4000
netstat -ano | findstr ":4000"
# TCP  0.0.0.0:4000  0.0.0.0:0  LISTENING  12345
taskkill /PID 12345 /F
\end{lstlisting}

\subsection{Conteneurs Docker ne démarrent pas}

\textbf{Symptôme :} \texttt{docker ps} montre des conteneurs qui redémarrent en boucle (\texttt{Restarting}) ou qui sont absents.

\textbf{Causes possibles :}
\begin{itemize}
    \item Volumes corrompus d'un précédent déploiement
    \item Réseau Docker inexistant
    \item Fichiers de configuration manquants (certificats, core.yaml)
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Reset complet des conteneurs Docker]
# 1. Arreter TOUS les conteneurs Fabric
docker stop $(docker ps -aq --filter "name=fabric|peer|orderer|couchdb|token")

# 2. Supprimer les conteneurs arretes
docker rm $(docker ps -aq --filter "name=fabric|peer|orderer|couchdb|token")

# 3. Supprimer les volumes orphelins (ledgers, CouchDB data)
docker volume prune -f

# 4. Supprimer et recreer le reseau Docker
docker network rm fabric_network 2>/dev/null
docker network create --subnet=172.18.0.0/16 fabric_network

# 5. (Optionnel) Supprimer les images pour forcer le re-telechargement
# docker rmi $(docker images -q "hyperledger/*")

# 6. Relancer le deploiement
cd hyperledger-fabric-network
bash setup.sh
\end{lstlisting}

\begin{warningbox}
\textbf{Attention :} \texttt{docker volume prune} supprime toutes les données des ledgers. Si vous voulez conserver l'historique des transactions, sauvegardez les dossiers \texttt{ledger/} avant de lancer cette commande.
\end{warningbox}

\subsection{Erreur de certificat TLS}

\textbf{Symptômes :} \texttt{x509: certificate signed by unknown authority}, \texttt{TLS handshake failed}, ou \texttt{certificate verify failed}.

\textbf{Causes et solutions :}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{Xp{7cm}}
\toprule
\textbf{Cause probable} & \textbf{Solution} \\
\midrule
Le fichier \texttt{/etc/hosts} ne contient pas les entrées FQDN & Ajouter les entrées (voir Chapitre 2) et redémarrer les CAs \\
Le certificat TLS a été généré avec le mauvais hostname (SAN) & Supprimer le dossier \texttt{tls/} de l'identité concernée et relancer l'enrôlement \\
Le certificat \texttt{tls-ca-cert.pem} est manquant & Copier depuis \texttt{fabric-ca-tls-server/ca-cert.pem} \\
Les CAs n'étaient pas démarrées lors de l'enrôlement & Relancer les CAs puis réenrôler \\
Certificats expirés (après plusieurs mois) & Régénérer les certificats ou augmenter la durée de validité dans la config CA \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Problèmes de certificats TLS et solutions}
\end{table}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Diagnostiquer un certificat TLS]
# Verifier le contenu d'un certificat (dates, SAN, issuer)
openssl x509 -in crypto/Orderer/orderer1/tls/signcerts/cert.pem \
  -text -noout | head -30

# Verifier la chaine de confiance
openssl verify -CAfile crypto/tls-ca-root-cert/tls-ca-cert.pem \
  crypto/Orderer/orderer1/tls/signcerts/cert.pem
# Doit afficher : crypto/.../cert.pem: OK

# Tester la connexion TLS vers un orderer
openssl s_client -connect localhost:7071 -servername orderer1.finance.com \
  -CAfile crypto/tls-ca-root-cert/tls-ca-cert.pem </dev/null
\end{lstlisting}

\subsection{Backend : ``Organisation non supportée''}

\textbf{Symptôme :} \texttt{Error: Organization 'org3' is not supported}.

\textbf{Cause :} Le fichier \texttt{connection-org3.json} est manquant dans \texttt{backend/config/}.

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Vérification et résolution]
# Lister les profils de connexion disponibles
ls -la backend/config/connection-org*.json
# connection-org1.json  connection-org2.json  (org3 manquant!)

# Solution 1 : Relancer le script add-org qui genere le profil
bash scripts/add-org.sh 3 2

# Solution 2 : Recharger les organisations dans le backend
curl -X POST http://localhost:4000/api/organizations/reload

# Verifier que l'organisation est maintenant reconnue
curl http://localhost:4000/api/accounts?org=org3
\end{lstlisting}

\subsection{Frontend : page blanche}

\textbf{Symptômes :} La page est entièrement blanche, ou affiche ``Loading...'' indéfiniment.

\textbf{Diagnostic pas à pas :}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ouvrir la console du navigateur} (F12 → onglet Console)
    \begin{itemize}
        \item \texttt{Failed to fetch} : le backend n'est pas démarré ou le proxy est mal configuré
        \item \texttt{CORS error} : le proxy Vite ne fonctionne pas → vérifier \texttt{vite.config.ts}
        \item \texttt{500 Internal Server Error} : le backend a un problème → consulter les logs du backend
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Vérifier que le backend répond}
    \begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
curl http://localhost:4000/api/health
# Doit retourner : {"status": "ok"}
    \end{lstlisting}
    
    \item \textbf{En mode Docker, vérifier les logs}
    \begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
docker logs blockchain-frontend    # Logs nginx
docker logs blockchain-backend     # Logs Express
    \end{lstlisting}
    
    \item \textbf{Vérifier que le réseau Fabric est opérationnel}
    \begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
docker ps | grep -E "peer|orderer"  # Tous doivent etre "Up"
docker exec fabric-cli peer channel list  # Doit afficher "tokenchannel"
    \end{lstlisting}
\end{enumerate}

\subsection{Chaincode : ``chaincode not found''}

\textbf{Symptôme :} \texttt{Error: chaincode token not found}.

\textbf{Causes et solutions :}

\begin{lstlisting}[language=bash, caption=Diagnostic et résolution du chaincode]
# Verifier que le chaincode est committe sur le canal
docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode querycommitted \
  --channelID tokenchannel
# Doit afficher : Name: token, Version: 1.0, Sequence: 1

# Verifier que le conteneur chaincode est en cours d'execution
docker ps | grep token-chaincode
# Doit montrer un conteneur "token-chaincode" avec statut "Up"

# Si le conteneur chaincode est arrete, le relancer
docker-compose -f docker-compose-chaincode.yaml up -d

# Si le chaincode n'est pas committe, recommencer le deploiement
# (install, approve, commit --- voir Section 10 du Chapitre 10)
\end{lstlisting}

\section{Commandes de diagnostic essentielles}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
\toprule
\textbf{Commande} & \textbf{Description et utilisation} \\
\midrule
\texttt{docker ps} & Liste tous les conteneurs en cours d'exécution. Vérifier que les 12+ conteneurs sont ``Up'' \\
\texttt{docker logs <container>} & Affiche les logs d'un conteneur. Ajouter \texttt{-f} pour suivre en temps réel, \texttt{--tail 50} pour les 50 dernières lignes \\
\texttt{docker exec -it fabric-cli bash} & Ouvre un shell interactif dans le CLI Fabric pour exécuter des commandes peer \\
\texttt{docker network inspect fabric\_network} & Affiche les IPs et les conteneurs connectés au réseau Docker \\
\texttt{curl localhost:4000/api/health} & Teste la santé du backend Express.js \\
\texttt{curl localhost:4000/api/accounts?org=org1} & Teste que le backend peut communiquer avec la blockchain \\
\texttt{curl localhost:5984} & Teste que CouchDB (peer1-org1) est accessible \\
\texttt{curl localhost:5984/tokenchannel\_token/} & Liste les documents du chaincode dans CouchDB \\
\texttt{docker stats} & Affiche l'utilisation CPU/RAM/réseau de chaque conteneur en temps réel \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Commandes de diagnostic par couche}
\end{table}

\begin{tipbox}
\textbf{Script de diagnostic rapide :}
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
echo "=== Docker ===" && docker ps --format "table {{.Names}}\t{{.Status}}" | head -15
echo "=== Backend ===" && curl -s localhost:4000/api/health
echo "=== Canal ===" && docker exec fabric-cli peer channel list 2>/dev/null
echo "=== Chaincode ===" && docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode \
  querycommitted --channelID tokenchannel 2>/dev/null
\end{lstlisting}
\end{tipbox}


% ============================================================================
% CHAPITRE 13 : RÉSUMÉ DES COMMANDES
% ============================================================================
\chapter{Résumé : déploiement de A à Z}

Ce chapitre est un \textbf{guide de référence rapide} pour monter le projet de zéro sur une machine vierge. Chaque étape renvoie au chapitre correspondant pour les détails.

\begin{infobox}
\textbf{Temps total estimé :}
\begin{itemize}
    \item Installation des prérequis : $\sim$5 minutes
    \item Déploiement Fabric (setup.sh) : $\sim$12--15 minutes
    \item Configuration backend + frontend : $\sim$3 minutes
    \item \textbf{Total : $\sim$20--25 minutes} (sur une machine avec Docker déjà installé)
\end{itemize}
\end{infobox}

\begin{enumerate}[leftmargin=2cm, itemsep=10pt]

\item \textbf{Installer les prérequis} (Chapitre 2)
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
# Docker, Docker Compose, Git, jq (JSON processor), curl, Go
sudo apt update && sudo apt install -y docker.io docker-compose git jq curl golang-go
# Node.js 20.x (LTS) + npm
curl -fsSL https://deb.nodesource.com/setup_20.x | sudo -E bash -
sudo apt install -y nodejs
# Verifier les versions
docker --version    # >= 20.10
node --version      # >= 20.0
go version          # >= 1.22
\end{lstlisting}

\item \textbf{Configurer /etc/hosts} (Chapitre 2)
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
sudo nano /etc/hosts
# Ajouter ces lignes (necessaires pour le TLS et la resolution DNS) :
# 127.0.0.1  tls-ca.finance.com root-ca.finance.com int-ca.finance.com
# 127.0.0.1  orderer1.finance.com orderer2.finance.com orderer3.finance.com
# 127.0.0.1  peer1-org1.finance.com peer2-org1.finance.com
# 127.0.0.1  peer1-org2.finance.com peer2-org2.finance.com
\end{lstlisting}

\item \textbf{Cloner le projet depuis GitHub}
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
git clone https://github.com/Soukroumde4623/blockchain-Finance.git
cd blockchain-Finance
\end{lstlisting}

\item \textbf{Créer le réseau Docker}
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
# Reseau avec IPs statiques pour tous les conteneurs Fabric
docker network create --subnet=172.18.0.0/16 fabric_network
\end{lstlisting}

\item \textbf{Déployer le réseau Fabric} ($\sim$15 min) (Chapitres 4 et 10)
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
cd hyperledger-fabric-network
chmod +x setup.sh
bash setup.sh          # ~15 min (3 CAs + 3 orderers + 4 peers + chaincode)
cd ..
\end{lstlisting}

\item \textbf{Vérifier le réseau} (Chapitre 12)
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
# Verifier que tous les conteneurs sont "Up"
docker ps --format "table {{.Names}}\t{{.Status}}" | head -15
# Doit montrer 12+ conteneurs en statut "Up"

# Verifier le canal
docker exec fabric-cli peer channel list
# Channels peers has joined: tokenchannel

# Verifier le chaincode
docker exec fabric-cli peer lifecycle chaincode querycommitted \
  --channelID tokenchannel
# Name: token, Version: 1.0, Sequence: 1
\end{lstlisting}

\item \textbf{Configurer et lancer le backend} (Chapitre 6)
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
cd backend
npm install           # Installe fabric-network, fabric-ca-client, express, cors
# Copier .env.example vers .env et ajuster si necessaire
cp .env.example .env
node server.js        # Demarre sur http://localhost:4000

# === Tester (dans un autre terminal) ===
curl http://localhost:4000/api/health
# {"status": "ok", "organizations": ["org1", "org2"]}
curl http://localhost:4000/api/accounts?org=org1
# {"success": true, "data": [...]}
\end{lstlisting}

\item \textbf{Lancer le frontend (mode développement)} (Chapitre 7)
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
# Nouveau terminal, depuis la racine du projet
npm install           # Installe React, TypeScript, TailwindCSS, Vite
npm run dev           # Demarre le serveur Vite avec proxy sur http://localhost:5173

# Ouvrir dans le navigateur : http://localhost:5173
# Le dashboard affiche les statistiques, comptes, utilisateurs en temps reel
\end{lstlisting}

\item \textbf{OU : Lancer via Docker} (alternative aux étapes 7--8) (Chapitre 8)
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
# Cette commande construit les images et demarre frontend + backend
docker-compose up --build -d
# Frontend (nginx)  : http://localhost:3000
# Backend (Express) : http://localhost:4000

# Verifier les logs
docker logs blockchain-frontend -f
docker logs blockchain-backend -f
\end{lstlisting}

\item \textbf{(Optionnel) Étendre le réseau} (Chapitre 11)
\begin{lstlisting}[language=bash, numbers=none]
# Ajouter une 3eme organisation avec 2 peers
bash scripts/add-org.sh 3 2

# Recharger le backend pour prendre en compte Org3
curl -X POST http://localhost:4000/api/organizations/reload
\end{lstlisting}

\end{enumerate}

\begin{successbox}
\textbf{Félicitations !} Le projet \textit{Blockchain Finance} est maintenant entièrement opérationnel.

\textbf{Ce qui est déployé :}
\begin{itemize}
    \item \faCheck\ \textbf{Réseau Hyperledger Fabric} : 3 orderers Raft, 4 peers, 3 CAs, 4 CouchDB
    \item \faCheck\ \textbf{Smart Contract Go} : gestion de comptes, tokens (mint/transfer/burn), utilisateurs
    \item \faCheck\ \textbf{Backend Express.js} : API REST, auto-discovery des organisations, cache des gateways
    \item \faCheck\ \textbf{Frontend React} : dashboard temps réel, gestion des comptes/utilisateurs/transactions
    \item \faCheck\ \textbf{Sécurité} : PKI 3 niveaux, TLS sur toutes les communications, consensus Raft
    \item \faCheck\ \textbf{Extensibilité} : scripts d'ajout d'organisations, peers et orderers à chaud
\end{itemize}
\end{successbox}

\vspace{1cm}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \node[draw=fabricblue, line width=2pt, rounded corners=10pt, 
          inner sep=15pt, fill=fabricblue!5] {
        \begin{minipage}{0.7\textwidth}
            \centering
            {\large\bfseries\color{fabricblue} Blockchain Finance}\\[5pt]
            {\small Développé par SOUKROUMDE Marcellin}\\[3pt]
            {\small\url{https://github.com/Soukroumde4623/blockchain-Finance}}\\[8pt]
            {\footnotesize Documentation générée avec \LaTeX}
        \end{minipage}
    };
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{document}
